百愚斯禪師語錄卷第十五

住國山善權寺嗣法門人智操住京兆薦福寺嗣法門人智覺　編次

普說

告香普說具大機者不拘於高下施大用者不囿於軌則自結制以來不覺三七大機大用即不問你諸人只如即今一句作麼生道僧纔出師便打僧喝師又打進云恩大難酬師云不是弄潮人進云不得壓良為賤師云還向潮中死乃云問在荅處荅在問處如連環不斷語脈相通方稱善問不然縱問似雲興荅如缾瀉有何交涉不見道饒君學得千經論一句臨機下口難儻信之不及待山僧引幾箇古錐作標榜昔周金剛未出蜀時何等氣概聞南方禪席大盛氣頗不平擔青龍疏鈔出蜀至澧陽路上向婆子買餅點心婆指擔曰甚麼文字曰青龍疏鈔婆曰註何經曰金剛經婆曰我有一問你若荅得施與點心若荅不得且別處去經云過去心不可得現在心不可得未來心不可得未審上座點那箇心師無語婆指往龍潭至法堂曰久嚮龍潭及乎到來潭又不見龍又不見覃引身曰子親到龍潭師無語遂棲止一日侍潭抵夜潭曰更深何不下去師珍重便出卻回曰外面黑潭點紙燈度與師師擬接潭復吹滅師大悟將疏鈔堆法堂前舉火炬曰窮諸玄辨若一毫置於太虛竭世樞機似一滴投於巨壑遂焚之辭去山僧聊為頌出氣宇雄雄老德山婆婆一拶便焦乾不因吸盡龍潭水怎見波濤遍界寬此是第一箇樣子也亮座主因參馬祖祖問講甚麼經曰心經祖云將甚麼講曰將心講祖云心如工伎兒意如和伎者六識為伴侶怎解講得經曰心既講不得莫是虛空講得麼祖云卻是虛空講得座出將下階祖召座主座回首祖云從生至死只是者箇座有省隱西山終身不出亦為頌出瞥然一喚便回頭惹得虛空笑不休雲捲西山明月上章江千古水長流此是第二箇樣子也又太原孚上座初在揚州光孝寺講涅槃經有禪者阻雪因往聽講至三因佛性三德法身廣談法身玅理者失笑孚講罷請者喫茶白曰某甲素志狹劣依文解義適蒙見笑且朢賜教者曰實笑座主不識法身孚曰如此解說何處不是者曰請座主更說一遍孚曰法身之理猶若太虛豎窮三際橫遍十方彌綸八極包括二義隨緣赴感靡不周遍者曰不道座主說得不是只是說得法身量邊事實未識法身在孚曰禪德當為我說者曰座主還信麼孚曰焉敢不信者曰座主輟講旬日室內端然靜慮收心攝念善惡諸緣一時放卻孚如所教從初夜至五鼓聞鼓角聲忽然契悟便去扣門者曰阿誰孚曰某甲者咄曰教汝傳持大教代佛說法夜來為甚麼醉酒臥街孚曰某甲自來講經將生身父母鼻孔扭捏從今已去更不敢如是者曰且去來日相見孚罷講遍歷諸方後嗣雪峰亦有一頌鼓角頻催一夢回從前知解便成灰不緣明月來窗外那得梅花雪裏開此是第三箇樣子也洛浦禪師久為臨濟侍者濟常稱美云臨濟門下一隻箭誰敢當鋒浦一日辭濟濟問什麼處去浦云南方去濟以拄杖畫一畫云過得者箇便去浦乃喝濟便打浦作禮濟明日上堂云好一條赤梢鯉魚搖頭擺尾向南方去不知向誰家齏甕裏淹殺浦游歷罷直抵夾山頂卓菴經年山乃知修書令僧馳到浦接得便坐卻再展手索僧無對浦打云歸去舉似和尚僧回舉似夾山山云者僧開書三日內必來若不開書斯人救不得也果三日後至見山不禮拜當面又手而立山云雞棲鳳巢非其同類出去浦問云自遠趨風請師一接山云目前無闍黎此間無老僧浦便喝山云住住且莫艸艸匆匆雲月是同溪山各別截斷天下人舌頭則不無怎教無舌人解語浦佇思山便打浦從此服膺亦有一頌當年洛浦稱聖箭來到夾山折一半解語還須無舌人忽驚玉鳳翀霄漢此是第四箇樣子也大眾此乃略言不及枚舉要做祖師門下兒孫必須親到德山亮座主太原孚洛浦諸大老者般田地始稱道眼圓明行解超然不被邪師所惑自成一家種艸不然終成杜撰向葛藤窠裏過日子見人說長便謂之長見人說短便謂之短隨人起倒全無主張必是離師太早未盡其玅山僧曾見大慧普說中曰有一種將臨濟三玄雲門三句逐句解說以傳燈廣燈祖師言句各分門類不見汾陽曰三玄三要事難分得意忘言道易親一句明明該萬象重陽九日菊花新此老明明為你指出臨濟骨髓卻來逐句註解謂三玄三要事難分是總頌得意忘言道易親是體中玄函蓋乾坤句一句明明該萬象是句中玄截斷眾流句重陽九日菊花新是玄中玄隨波逐浪句此乃前輩中負大名朢者猶且杜撰如是其餘不足言也莫道你負大名朢具大辯才有大智慧便是達磨出來作者般去就正好捉來活埋免得教壞人家男女一盲引眾盲問著三要即註解不得便將德山托缽嵒頭末後句南泉斬貓百丈野狐歸宗斬蛇大隋燒畬趙州勘婆子勘菴主睦州擔板陳操尚書勘僧玄沙敢保老兄未徹在洞山道即太煞只道得八成達磨隻履西歸如此之類皆謂之末後句便引洛浦云末後一句始到牢關把斷要津不通凡聖任從天下樂欣欣我獨不肯謂之我為法王於法自在任你學者逞盡神通呈盡伎倆我只一向把住不許你謂之牢關直待立僧住院密室口耳傳授如斯之類自毀正因返行魔說又有一種道南泉斬貓百丈野狐歸宗斬蛇大隋燒畬趙州勘婆子勘菴主之類謂之建立門庭本無恁麼事貴要羅籠學者更有一種以偏正回互為宗旨如洞山與雲居過水次洞山問水深多少云不溼山云麤人雲居卻問水深多少云不乾謂水諱溼而當頭道溼不能回互謂之麤人雲居卻云不溼是觸諱而不能回互洞山道不乾乃有語中無語何謂有語不溼是何謂無語不乾是不乾乃是溼是活語能回互不觸諱故也又以黑白圈兒作五位形相以全黑圈兒為威音那畔父母未生空劫已前混沌未分事謂之正位以二分黑一分白圈兒為正中偏卻來白處說黑底不得犯著黑字即觸諱矣又謂曹山有言正位者即空界也一向無物偏位者即色界也內有種種諸雜萬象兼中至者捨事入理正中來者背理就事兼帶者即冥應眾緣不隨諸有非染非淨無正無偏故云虛玄玅道無著真宗從上先德推此一位最玅最玄須是審詳辯明當體又說五位三字成句偏正上下回互而不犯中中即正位也說理說事教有明文教外單傳直指之道果如是否若果如是討甚好曹山耶又引浮山作太陽真讚曰黑狗爛銀蹄自註云此語正位中有偏位黑狗是正位爛銀蹄是偏位白象崑崙騎自註云此語偏位中有正位於斯二無礙自註云此語不墮有無二邊所以洞山云不落有無誰敢和木馬火中嘶自註云玅挾然雖玅挾而虛玄唱道也似者般說話須教你燒頂煉臂發誓願不得妄傳然後分付亦謂之末後句師舉了遂彈指云好掩彩底禪若是皮下有點血底還肯喫者茶飯麼以上種種闢判皆是大慧概而言之不但說臨濟有此之弊即曹洞雲門亦復不免痛斥當時註解三玄穿鑿五位之病故極力挽回恐愈流愈下而不可救也大慧運斤成風左之右之總不傷鋒犯手可謂千古宗匠誰敢議論昨見一冊將大慧示眾普說有貶駁註解雲門三句臨濟三玄以及洞山五位黑處說白白處說黑更有燒頂煉臂不得妄授與人邪謬等語不知何等禿丁遂將雲門臨濟說話盡情刪去單單獨存洞宗五位註解配合一篇謂洞上宗旨有如此之義解有如此之穿鑿用心如此誠乃含血噴天先污其口不見大慧說了便云古人意只如此乎若果如此何處討好曹山耶大凡古人言句前後照應首尾相聯始成一家說話今將首尾刪去獨留中間一節誣蔑先賢鼓惑後學若子若孫不知其過每每大本刻出不顧取笑大方所謂家醜自揚是也夫為善知識者唯要眼目精明見地圓活出一言發一句如盤中走珠使人遏捺不住摸索不著又如經中道資生產業治世語言皆與實相不相違背到此須是白拈手段方可為人山僧昔見列子篇中有云齊之國氏大富宋之向氏大貧自宋之齊請其術國氏告之曰吾善為盜始吾為盜也一年而給二年而足三年大穰自此以往施及州閭向氏大喜喻其為盜之言未喻其為盜之道遂踰垣鑿室手之所及無不探也未及時以贓獲罪沒其先居之財向氏以為國氏之謬己也往而怨之國氏曰若為盜若何向氏言其狀國氏曰嘻夫為盜之道至此乎吾與若言矣吾聞天有時地有利吾盜天地之時利雲雨之滂潤山澤之產育遂生吾禾植吾稼築吾垣建吾舍吾陸盜禽獸水盜魚鱉土木未稼禽獸魚鱉乃天之所生非人之所有故吾盜天而無殃夫金玉珍寶穀帛財貨皆人之所聚非天之所與故若盜之獲罪孰怨哉向氏以為國氏之重罔己也過東郭先生問焉先生曰若一身庸非盜乎若盜陰陽之和以成若生載若形況外物而非盜乎誠然天地之不相離也認而有之大惑也國氏之盜公道也故無殃若之盜私心也故獲罪有公私亦盜也無公私亦盜也公公私私乃天地之德知天地之德孰為盜耶孰為不盜耶斯意雖淺可以喻深此言雖細可以喻大國氏之盜可謂肘後有符慣會白拈手段是也向氏之盜正謂豁達空撥因果莽莽蕩蕩招殃禍是也東郭先生可謂是賊識賊是也昔紫胡一夜擒住一僧曰捉得賊也捉得賊也僧曰不是某甲紫胡曰是即是只是你不肯承當或曰既為善知識當使人忘情識死偷心提佛祖向上之令拈人天格外之機烏得教人做賊遂拊掌三下云捉楊花捉楊花箇樣風流羨作家十字街頭廖鬍子教得孩兒會罵爺。

普說登山須到頂入海須到底登山不到頂不見字宙之寬廣入海不到底不知滄溟之淵深結制已經三七試問諸人於中工夫果能到頂到底可謂功不浪施不妨饑餐渴飲早起晏眠隨緣放曠任意逍遙若也未到者般田地正好於此發大精進奮大勇猛立大誓願以悟為期不可因循放過經云壯色不停猶如奔馬人命無常速於川流豈可視為等閒所以古人四十年打成一片二十年不雜用心三登投子九上洞山然後發明大事所謂佛法無多子久長難得人豈似今人纔入叢林即便妝大老把生死一著子置於度外話頭不審來由工夫不知深淺到處作詩作偈徵古代古別古頌古擬小參示眾大似百舌學禽語全無自己聲殊可憐憫古人道毫釐繫念三途業因瞥爾情生萬劫羈鎖凡名聖號總是虛聲劣相殊形皆為幻色汝欲求之得無累乎急須截斷情關掀翻識窟大死一番始堪湊拍故云懸崖撒手自肯承當絕後再甦欺伊不得又云凡聖情盡體露真常理事不二即如如佛諸公還信得及擔當得麼在凡不減一毫在聖不加一毫亙古彌今明明不昧而不透脫者病在於何蓋緣二六時中隨境飄流迷己逐物雖終日行而不自覺不自覺者乃無始住地無明也何謂無明華嚴經云不了第一義諦故曰無明無明包裹謂之胎生煩惱纏繞謂之卵生愛水浸潤謂之溼生欻起妄想謂之化生即此一念無明具足十二類生是以汩沒三界輪轉四生頭出頭沒亦如陽燄翻波無有了期若是英烈漢一聞此語即便坐斷兩頭中間不立赤灑灑淨裸裸向威音那畔更那畔打箇筋斗卻來者裏行履又不可認著一機一境一棒一喝以當平生活計到者裏直要參須實參悟須實悟說得到行得到見得到用得到方與道人分中有少許相應雖然更須向深山窮谷中盤結艸菴折腳鐺裏煮飯喫過三二十年財寶不為念名利不干懷君王命而不來諸侯請而不赴若也說在飛龍之前行在跛鱉之後縱是文殊金毛獅子被你騎得普賢六牙象王被你跨來頂上放萬道金光足下蹋千葉寶蓮正眼看來總是尋聲逐色光影邊事與我衲僧門下了無交涉須知別有生計迥出常流千聖喚不回萬人挽不轉堂堂自在獨步大方花柳巷正好調心管絃樓何妨掉臂雖然更有一人不肯在大眾且道不肯的甚麼人良久云不勞久立珍重。

普說譬如暗室中無燈不可見佛法無人說雖慧莫能了山僧連日傍敲正打或慈或威或喜或怒要且不為別事只欲諸人端的得一回汗出於一莖艸上現瓊樓玉殿若未端的得一回汗出總有玉殿瓊樓被一莖艸覆卻前日發憤打七要明箇事至今七日已過還知端的也未果能端的自然淨裸裸絕承當赤灑灑沒可把別有生機活路總不蹋人舊轍喫他殘唾古人逴得些子如虎附嵎似龍得水即能興波作浪東涌西沒便為人抽釘拔楔解黏去縛遇處即宗隨緣建旨只教枯木回春冰河發燄攀鏡裏之空花撈波中之明月聲色叢裏玅運神機是非場中大作佛事不動纖塵那留朕跡驅木馬高驟於雲霄鞭泥牛深耕於海月密度金鍼夜挑蜀錦暗穿玉線巧繡鴛鴦暗去明來鋒鋩不露勦凡絕聖棄智忘功蠲除那畔塵中混跡不落今時炭裏藏身於一語具三玄門於一玄門具三要有權有實有照有用或現全身或露半形或乘獅子或乘象王或全賓即主或即主全賓或全賓全主或全主全賓殺活縱橫收放自在拈三句機鋒弄一字關鍵銅心鐵膽猶且亡魂碧眼黃頭那知來處父慈子孝聲順響和或向空中書字或向脅下安名九十七種圓相驗盡天下衲僧一十九門施設蒐遍寰中英俊剷聲削跡屏識離情或論三界惟心萬法惟識耳觀山色眼聽水聲所謂種種音聲相貌種種變化神通種種佛事種種建立百千三昧無量玅義總不出者些子如上所舉皆是古人興慈運悲接物利生之方便土苴緒餘耳若是真實相為處山僧今晚未曾吐著一字大眾要會真實相為處麼良久云霜寒月冷各須珍重。

普說三七光陰彈指過衲衣下事更如何直饒到得無心處須識無心事轉多大眾既到無心因甚麼事轉多莫是涅槃心易曉差別智難明麼莫是道曠無涯逢人不盡麼莫是法因頓悟事次第除麼莫是修證即不無染污即不得麼若與麼商量盡是義學知解有甚共語處眾中有出類拔萃者出來說看問今朝廿一三七已畢特請吾師通箇消息師云剔起眉毛猶錯過進云善慶堂前金鳳舞九龍橋畔絕知音師云擬思一箭髑髏穿進云蹋翻滄海波心月獨露乾坤任所之師打云腳下紅線未斷在乃云披褐服毳者不可與論紬帛之麗密茹藿含糗者不可與道太牢之滋味止艸菴者不知有寶所行小徑者不知有大道此是朝菌蟪蛄之類殊不知我衲僧門下見處不然故德山云我者裏無祖無佛達磨是老臊胡釋迦是乾矢橛文殊普賢是擔屎漢等覺玅覺是破執凡夫三乘十二分教是鬼神簿拭瘡紙四果三賢十地初心是守古塚的鬼自救不了唯此一著子言思路絕心行處滅識不能識智不能知親無可親疏無可疏是無可是非無可非修無可修證無可證迷無可迷悟無可悟經塵劫而不磨歷萬古而不朽到與麼地三世諸佛不敢正眼覷著覷著則瞎卻渠眼故靈山拈花飲光微笑亦是一犬吠虛眾猱啀實西乾四七東土二三總是杓卜聽聲承虛接響天下老凍儂盡是將錯就錯以訛傳訛其奈去聖時遙愈流愈下縱使佛祖再出莫之能挽更有妄認正偏君臣滲漏功勳為洞上堂奧者有認玄要賓主料簡四喝為臨濟宗旨者有認韶陽三句顧鑒一字為雲門要玅者有認三界惟心萬法惟識華嚴六相義為法眼秘訣者有認一十九門施設九十七種圓相為溈仰密傳者有認種種門庭種種言辭種種方便以為向上提持者此是認指為月棄本逐末總屬世諦流布非唯五宗斷滅達磨一枝佛法早已掃地有般杜撰長老或結一期打一七即便大書於丈室某已悟道某得見識某堪付法設齋辦供以求印證或法語小參作頌作偈喚作操履佛法以此羅籠學者簧鼓天下嗟嗟佛法果如是乎非造地獄業因即為魔家眷屬我佛法中實無是事山僧自到維揚不敢妄生節目一味本分艸料不教你參禪悟道不教你成佛作祖。但教你，削人我，去是非，息塵勞，脫生死，打掃得胸中乾乾淨淨，無有纖毫渣滓，無有纖毫知見，作箇灑灑落落無依道人。然後舉措施為，咳唾掉臂，無非祖師西來意。苟能如是，復有何事？所以，古人道，明明無悟法，悟法卻迷人。到者裏，說箇悟字，不惟自欺，亦乃欺人。儻有長老出眾高聲云。我悟也。我悟也。山僧更要問。你身如椰子大。捫頂至踵。毫毛孔竅。一一推尋。看你悟的佛法向甚麼處安著。是何形狀。試拈出看。若拈不出。更有三十拄杖親領。出門外自打始得。何故。卓拄杖云。選佛若無如是眼。假饒千載亦奚為。

拈古

舉鹿門自覺禪師示眾曰：「盡大地是學人一卷經，盡乾坤是學人一隻眼。以者箇眼讀如是經，千萬億劫常無間斷。」報恩秀曰：「看讀不易。」

師云：「盡大地是一卷經，向甚麼處著眼？盡乾坤是一隻眼，向甚麼處著經？既都不然，且道鹿門意在於何？報恩曰『看讀不易』，此語是褒耶？是貶耶？鵝王擇乳，素非鴨類。」

舉青州希辨禪師嘗垂百問勘驗學者，一曰：「聲前薦得，落在今時；句後承當，迷頭認影。作麼生是空劫已前自己？」

師云：「古人垂一言半句，如湛盧莫耶相似。凝則傷鋒犯手，觸則喪身失命，安有你卜度分？有班楞爭鬼認著箇驢前馬後漢為空劫已前自己，所謂可憐愍者。畢竟如何是空劫已前自己？」良久云：「寧可截舌，不犯國諱。」

舉雪竇智鑑禪師兒時母與洗手瘍，問曰：「是什麼？」雪云：「我手是佛手。」後依真歇於長蘆天童首眾。又遯象山，深夜百怪俱作，乃大悟。後上堂：「世尊有密語，迦葉不覆藏。一夜落花雨，滿城流水香。」

師云：「金翅生來勢不群，乍飛便解取龍吞。搖地軸，拔天根，直至而今海嶽昏。」

舉天童岫禪師上堂：「鬧市紅塵裏，有鬧市紅塵裏佛法；深山嵒崖中，有深山嵒崖中佛法。山僧昨日出城，鬧市紅塵裏佛法一時忘卻了也。行到二十里松雲，便見深山嵒崖中佛法。大眾，如何是深山嵒崖中佛法？白雲淡泞，出沒太虛之中；青蘿夤緣，直上寒松之頂。」

師云：「雲外老漢大似將祖翁田地強自分疆立界。我者裏也無鬧市紅塵佛法，也無深山嵒崖佛法，只有箇荒村破院，衲子數百，隨家豐儉，隨緣飲啄而已。有人道著佛法二字，三十拄杖打折驢腰。且道其中還有為人處也無？」

舉天童淨禪師六坐道場未言稟承，眾由是請，童曰：「我待涅槃堂裏拈出。」果臨終拈香云：「如淨行腳四十餘年，首到乳峰，失腳墮於陷阱。此香今不免拈出，鈍置我住雪竇足菴大和尚。」

師云：「長翁者般說話，還是出陷阱的語，未出陷阱的語？若出得，怎肯恁麼道？若出不得，怎解恁麼道？具眼者試辨看。」

舉雪竇證禪師入雲外室，雲曰：「天童今日大死去也，你作麼生救？」雪曰：「請和尚喫飯。」雲曰：「天童今日大死去也，你不要相救。」雪曰：「救他作麼？」雲曰：「天童今日大死去也，阿誰與我詞行？」雪曰：「和尚先行，某甲隨後。」雲呵呵大笑。

師云：「大死去也，作麼生救？『和尚先行，某甲隨後』。呵呵大笑有誰知，一段春光彌宇宙。」

舉大明寶禪師示眾：「若論此事，如人作鍼線，幸然鍼鍼相似。忽見人來，不覺失卻鍼，只見線。者邊尋也不見，那邊尋也不見，卻自云：『近處尚不見，遠處那裏得來？』多時尋不得，心煩不好昏悶打睡，拽衣就枕。方就枕時，驀然一劄，曰：『元來只在者裏。』」

師云：「者箇譬喻說得無不了了，奈何皮下無血者多？當時雲門若在，但只撫掌大笑。且道笑箇甚麼？參！」

舉雪嵒滿禪師初參普照寶，照曰：「兄弟年俊，正宜叩參。老僧當年念念常以佛法為事。」雪避席，進曰：「和尚而今如何也？」照曰：「如生冤家相似。」雪曰：「若不得此語，幾乎枉行千里。」照下禪床握雪手曰：「作家那。」

師云：「一人以老賣老，一人粧聾作啞。及至後來，大似皮匠失火，二俱露出楥頭。且道甚麼處是楥頭？若檢點得出，許你參學事畢。」

舉報恩秀禪師問僧：「洞山道：『龍吟枯木，異響難聞。』如何是異響？」僧曰：「不會。」恩曰：「善解龍吟。」

師云：「只如者僧，若是作家，為甚麼卻不會？若是箇孟八郎，為甚麼報恩道『善解龍吟』？如甄別不出，莫道不疑好。」

舉報恩倫禪師，僧問：「法眼道：『我二十年只作境會。』既不作境會，合作麼生會？」曰：「猿抱子歸青嶂裏，鳥銜花落碧嵒前。」

師云：「倫禪師只會就窩打兔，不解仰箭射鵰。當時若問雲門『既不作境話會，合作麼生會』，亦向他道『猿抱子歸青嶂裏，鳥銜花落碧嵒前』。且道與古人是同是別？」

舉王山體禪師示眾曰：「既有尊貴之位，須明尊貴底人；既知尊貴底人，不處尊貴之位，方明尊貴。」

師云：「總饒明得尊貴，猶未是尊貴。作麼生是尊貴？」良久云：「要頭，割取去。」

舉雪嵒滿禪師因僧問高郵定和尚：「透網金鱗，以何為食？」定曰：「乾矢橛。」雪聞之曰：「謝供養。」

師云：「此二老與麼荅話還有優劣也無？若云無，不啻天地懸殊。若云有，差別在甚麼處？雲門不惜眉毛，為諸人點破。咄！尿床鬼子，待別時來。」

舉雪庭裕禪師因僧問：「如何是祖師西來意？」雪曰：「待乳峰點頭即向汝道。」

師云：「此箇乳峰，不獨塞卻者僧咽喉，亦乃塞卻天下衲僧的咽喉，至今無出氣。雲門要與諸人出氣去也。」遂喝一喝。

舉靈隱文泰禪師上堂：「塵劫來事，只在於今；河沙玅德，總在心源。試教伊覿面相呈，便不解當風拈出。且道過在甚麼處？」卓拄杖曰：「只為分明極，翻令所得遲。」

師云：「若論此事，普天匝地，塞壑填溝。說甚麼有過無過？靈隱老漢大似倚勢欺人。當時雲門若見他恁麼道，點一把火向他面上照一照，看他作麼生折合？」

舉還源遇禪師因僧問：「如何是西來的的大意？」還曰：「風送泉聲來枕畔，月移花影到窗前。」

師云：「者則公案見則易見，會即難會。何也？若道是西來意，又是目前境；若謂是目前境，又荅西來意。果向者裏剖析分曉，雲門與伊箇缽袋子。」

舉香嚴文才禪師因僧問：「如何是理法界？」嚴曰：「虛空撲落地，粉碎不成文。」曰：「如何是事法界？」嚴曰：「到來家蕩盡，免作屋中愚。」曰：「如何是事理無礙法界？」嚴曰：「三冬枯木秀，九夏雪花飛。」曰：「如何是事事無礙法界？」嚴曰：「清風伴明月，野老笑相親。」

師云：「香嚴者般說話還是單明法界道理耶，還是別有向上提持耶？若是單明法界，與座主何異？果別有向上，亦是節外生枝。去此二途，作麼生商量？直饒商量得出，更買艸鞋行腳，三十年始得。」

舉疑然了改禪師上堂：「莫向言中取則，直須句外明宗。若能如是會，徹古徹今，自由自在。知麼？」

師云：「者等說話，大似扶鴨上壁，牽驢過橋，不顧傍觀者哂。雖然，也是為憐三尺子，不惜兩莖眉。」

舉俱空斌禪師因僧問：「如何是空劫已前底事？」空曰：「烏龜向火。」

師云：「宗師家等閒吐露一言半句，如大火聚，使人觸不得，背不得。只要你直下翻身，當陽瞥地，豈有他哉？只者一句子大難委悉。有者道，是荅空劫已前底事；有者道，此是格外提持。若恁麼會，總是屙屎見解，有甚交涉？畢竟如何？腦後見腮，莫與往來。」

舉慈舟念禪師參幻休，休問：「甚處來？」慈曰：「北方來。」休曰：「北方道法與此方何如？」慈曰：「水分千派，流出一源。」

師云：「焦磚打著連底凍。」

舉湛然澂禪師參慈舟，舟問：「止風塗向青山近，越王城畔滄海遙時如何？」湛曰：「月穿滄海破，波斯不展眉。」

師云：「言有宗，事有君，宛轉偏圓，虛玄不犯，須讓他二大老始得。若是覿面向上一路，猶隔山海在。雖然，只如雲門與麼道，別有甚長處？百醜千拙，跛跛挈挈。」

　　　(德玄寂行悟續箇明才明朗明判
　　　李花秀李馥備資敬刻
　　百老和尚語錄第十五卷)

百愚斯禪師語錄卷第十五

百愚斯禪師語錄卷第十六

住國山善權寺嗣法門人智操住京兆薦福寺嗣法門人智覺　編次

頌古

世尊初生。

出窟金毛威可驚，眼空四海太孤生。那知更有強中手，十字街頭報不平。

陞座。

洞啟重門坐正軒，無絃琴弄月明前。依稀似曲纔堪聽，又被風吹別調間。

拈花。

枷鎖多年苦逼身，臨行欲把累兒孫。當時爭似默然好，一笑輕輕禍到門。

女子出定。

春暖陽和景色肥，江城花放柳垂隄。家家梁上呢喃語，處處林中杜宇啼。

殃崛救產。

覿面相逢覿面呈，何勞往返問來音？一錘敲落天邊月，萬古碧潭徹底澂。

洞山掇果桌。

夜深門外倒垂簾，一句聊將驗正偏。謾謂蘆灣停櫂穩，回途玅展萬機圓。

德山托缽。

纔展沒絃琴，風吹別調音。子期如不遇，誰識伯牙心？咦！昨夜梅開深雪裏，天明尋殺幾多人？

船子得夾山。

家園蕩盡貧如洗，活計惟憑落照裏。一曲滄浪聊，自喜韻無比。遙驚兩岸蘆花起，忽有長鯨來噉餌。蘭橈直下偷心死，蹋翻船子重相委。休擬議！夜深皓月澂江水。

雲門因僧罷經論來參因緣。

不惜渾身入虎穴，腮邊只欲將鬚捋。擬思回首隔雲泥，謾道恰似初生月。初生月，曲彎彎，一重金鎖兩重關。腦後雙瞳何得失，寒光直射斗牛間。

雲居舜如武昌行乞。

公子驕人意氣多，作家開口見淆訛。釘鉸曾喫子湖棒，陷虎牢關幾透過。幾透過，曉不曉，令人特憶洞山老。為兒不惜兩行眉，堪笑而今更有誰。

丹霞訪龐居士見靈照洗菜次。

提起籃兮放下籃，看來也是販私鹽。雖然博得他人利，家裏難防老白拈。

法華舉到瑯琊。

雲從龍，風從虎；北山晴，南山雨。放行也皓魄騰空，擒住也須彌倒拄。明暗交參，敲唱雙舉。無限魚蝦努眼睛，扶搖萬里播寰宇。

雲居膺令侍者送褲與道者。

赤心片片為誰酬，劍峽徒勞去放舟。千古唯餘遺恨在，馮唐至老未封侯。

南泉斬貓。

提起貓兒驗兩堂，箇中那許費商量。吹毛直下狼煙息，一段春風滿大唐。

趙州戴艸鞋。

獨羨雄雄老作家，艸鞋頭戴逞風奢。看來也是揚家醜，擾得叢林亂似麻。

勘破婆子。

趙州老，趙州老，勘破歸來休艸艸。世事而今更不然，未曾開口人先曉。

大顛擯首座。

莫謂禪家太不容，箇中端的為誰通？不因出院明綱紀，路上行人口似風。

國師擯侍者。

佛眼無窺猶易可，龍生鳳養實難饒。當時若不行斯令，那識南陽手段高？

興化擯維那。

當陽一句驗來機，霧驟雲騰觸處威。驀地捧頭轟霹靂，金鱗衝破碧天飛。

玄沙三種病。

盲聾瘖啞病多般，莫教玄沙被熱瞞。若是金毛獅子子，三千里外透重關。

百丈再參。

一喝當陽徹斗牛，電光影裏陣雲收。頂門迸出摩醯眼，爍破乾坤水倒流。

打破醬缸。

江城五夜角聲早，韻遞東風穿戶曉。帳內佳人睡正濃，和雲流水過峰島。

一僧哭上法堂。

電光影裏問端倪，句內藏鋒意更奇。堪笑當年摩竭令，幾多喪盡目前機。

僧問寶月禪師：「師唱誰家曲，宗風嗣阿誰？」寶云：「窣堵那吒掌上擎。」

箇裏從來別有腔，不干六律與宮商。真風淡蕩超今古，一任東君到處揚。

百丈維古禪師上堂，眾纔集定，丈云：「多虛不如少實。」卓拄杖一下，便下座。

多虛不如少實，那堪捏目生花？卓杖即便下座，早已淨地撒沙。咦！當時若有龍門客，推倒禪床笑轉奢。

僧問百丈超禪師：「某今辭去，有問和尚說甚麼法，向他道甚麼？」丈云：「大雄峰頂上，虎生獅子兒。」

一句虎生獅子兒，迥然透出有無機。三冬枯木花偏秀，六月寒梅香滿衣。

百丈中靖肅禪師有塔存焉無機緣語錄。

巍巍獨占大雄山，拂拂清風八面寒。流水熾然無間說，曾無一字落人間。

百丈開田說大義。

開出普請向君說，大義明明都漏泄。雄峰老，太周折，展開兩手重饒舌。休饒舌，饑餐渴飲倦時歇。

麻三斤。

鑿頭方，錐頭利，於中切忌求玄會。噉龍玅翅快騰空，逐彈蜣螂不離地。溪聲和，鳥語碎。至今千載憶南泉，未識何人知此意？

丹霞燒木佛。

拈來木佛向爐煨，一段真機覿面揮。院主殷勤重舉似，莫教辜負兩行眉。

婆子燒菴。

舉意來時已不投，枯樁那許繫魚舟？轟雷拶破澂潭月，無限風光徹底流。

慈明問顯英：「上座近離甚處？」曰：「金鑾。」

硬似綿團，軟猶鐵橛。曲之不彎，撓之豈折？虛玄不犯兮龍得水而興波，左右逢源兮虎插翼而出穴。笑作悲，巧成拙。話盡雲山無限情，依然露出珊瑚月。

長慶拽僧。

半蓑煙雨曉風寒，淺水何勞下釣竿？捉得盲龜空作餌，翻然笑入蓼花灘。

龍牙參翠微臨濟。

撥艸入龍宮，瞻風探虎穴。放行也電卷星馳，把住也山崩海竭。多少行人被陸沉，至今幾箇眼無屑？

麻谷持錫。

是不是，太郎當，切忌人前話短長。若肯回頭言外薦，始知倒腹與傾腸。真堪笑，又可傷。鴛鴦枕上夢初覺，空惹相思淚兩行。

五位正偏。

正中偏，無目山人夜入廛。杖頭有眼明如日，照破三千及大千。

偏中正，豎弄橫拈佛祖令。任運隨緣總不殊，渾然常在那伽定。

正中來，崑崙騎象到天台。總然不涉途程限，火內優曇五色開。

兼中至，龍吟虎嘯看威勢。大用堂堂意自殊，電光石火絕迴避。

兼中到，箇裏休分白與皂。一隊泥龜下洞庭，杳然今古絕音耗。

五位功勳。

碧水沉沉一色秋，蘆灣深處泛輕舟。篙師不住煙波興，猶向洶洶浪裏遊。(向)。

心心殷重絕離微，念念無私豈背違？長樂宮前更漏永，夜明簾外曉霜飛。(奉)。

獃郎閒撫沒絃琴，不落宮商調更新。架上木雞夜抱卵，天明生下玉麒麟。(功)。

金鍼玉線意幽玄，用去拈來理事全。兩岸蘆花翻野色，一雙白鷺戲晴川。(共功)。

擊碎重關海嶽沉，今時劫外總非真。長安路絕鴻音斷，莫向虛空覓四垠。(功功)。

五位王子。

生成睿智更殊倫，瞬目開顏語出綸。雖是天然身至貴，須知更有一人尊。(誕生)。

經綸腹內世難裁，豈類當年覆御杯？更有一雙調鼎手，從來不假舊鹽梅。(朝生)。

陋巷蓬門志愈勤，五車覽盡語驚群。不因窗下多年苦，爭得鵬摶六合雲？(末生)。

威權閫外任施為，鐵額聞風也皺眉。不動干戈沙界靜，就中密令許誰知？(化生)。

久隱深宮不出門，等閒那肯混常倫？欲知箇裏行藏處，夜靜長廊挂月痕。(內生)。

翠竹風敲弄晚絃，巉嵒瀑布浪掀天。箇中不必重饒舌，落落圓音剎海宣。(玅唱不干舌)。

死蛇艸裏暗當途，試問禪人見也無？觸著依然腥氣發，直教驀地喪全軀。(死蛇驚出艸)。

沉沉秋色暗疏林，日暮寒江萬籟沉。夜半一聲石虎嘯，驚回潭底水龍吟。(解鍼枯骨吟)。

鐵牛橫臥氣豪雄，覿面堂堂不見蹤。佛祖位中寧肯住，至今到處舞西風。(鐵鋸舞三台)。

三滲漏。

二月新林花正芳，扁舟活計水雲鄉。夜深不向蘆灣宿，別有平湖照眼光。(見)。

碧岫峰頭借問人，白雲嵒下笑抽身。相逢莫怪無知己，只為而今家更貧。(情)。

獨角泥牛夜出海，木童背上跨將回。一聲鐵笛和雲冷，吹散江城五月梅。(語)。

三墮(類　隨　尊貴)。

明月峰頭臥，清溪岸上遊。雖然蹄角共，不與眾同流。四五笙歌巷，二三花柳街。縱橫歷遍處，曾不帶纖埃。金殿莓苔古，玉墀秋艸盈。煙霞隨翫賞，到處不知名。

三種獅子。

未出窟時勢已昂，等閒牙爪不輕張。驀然觸著無回互，大地生靈盡受殃。

出窟金猊迥異群，縱橫無處不為尊。一聲哮吼虛空外，鐵怪銅精頓墮魂。

欲出未出太奇哉，不動聲音震九垓。那畔今時無覓處，直教千聖也疑猜。

四轉位。

月鉤雲餌泛煙波，釣罷滄浪返碧蘿。風景寂寥剛夜半，星移斗柄挂銀河。(轉功)。

脫下珍衣著敝衫，更深密步出長安。多年忘卻來時道，幾見春風度柳寒。(轉位)。

權實縱橫一道施，明來暗去絕參差。白雲影裏青山動，綠水光中碧漢移。(齊施)。

生佛纔云眼內塵，勿勞開口較疏親。藤枯樹倒無依倚，挂角羺羊沒處尋。(俱隱)。

三句。

秋風昨夜過園林，吹綻黃花色似金。石女天明輕摘去，惹他蝴蝶暗飛尋。(平常無生)。

蘭房化母展家風，機杼頻投施巧工。織就空花五色錦，絲毫渾不墮青紅。(玄玅無私)。

當臺寶鑑絕纖瑕，歷歷分明驗正邪。萬象森羅交互現，騰今耀古迥無差。(體玅無盡)。

三種功勳。

無影堂空鳥道沉，寒嵒荒艸不知春。就中那屬陰陽管，萬籟寥寥沒古今。(正位一色)。

夜深玉鼠臥銀盤，鶴立冰輪照影寒。兩岸蘆花風翦碎，江天萬里雪漫漫。(大功一色)。

物物全彰最上機，低眉早已涉離微。風搖紅杏嬌堪挹，露滴蒼梧翠欲飛。(今時一色)。

四料揀。

禁院春深景愈榮，新紅嫩綠舞輕盈。箇中不是尋常處，動著些兒禍便生。(奪人)。

謾道江南景物鮮，於今猶是孟春天。遊人郊外閒尋遍，那有新紅到眼邊。(奪境)。

七星橫按氣豪殊，孰敢當風問有無？一劈渾教華岳碎，人亡馬喪血淋途。(俱奪)。

賓主相逢意更深，高山流水共知音。忘機話盡樓頭月，君向瀟湘我向秦。(俱不奪)。

四賓主。

終朝孑孑走煙塵，江北江南遍問津。蹋破芒鞋雙腳露，何須向外苦因循？(賓中賓)。

橫拈拄杖任逍遙，十字街頭立錦標。相見勿勞開狗口，思量打折你驢腰。(賓中主)。

通身手眼通身用，格外提持辨作家。若是藍田射虎客，相逢且喫趙州茶。(主中賓)。

獨坐巍峨眼界空，全提正令振寰中。其間那論凡和聖，到此齊教立下風。(主中主)。

四喝。

一喝金剛寶劍，騰騰光徹霄漢。箇中誰敢當頭，觸著通身血濺。

一喝金毛踞地，威獰迥絕迴避。多年古怪潛蹤，萬里江湖倒沸。

一喝探竿影艸，勿用張良計巧。若欲揚眉動睛，教伊性命難保。

一喝不作喝用，從來千聖難共。燈籠夜半傷風，露柱天明腦痛。

三玄要。

第一玄，有無俱盡蠲，黃面都盧觜，維摩總默然。

第二玄，機鋒似電旋，纔涉思惟處，迢然萬八千。

第三玄，臘盡又新年，黃鶯枝上叫，處處百花鮮。

第一要，勿論玄與奧，虛空被陸沉，日月失光耀。

第二要，棒喝俱齊到，一點不來時，髑髏遍地爆。

第三要，長風鼓萬竅，玅應總無私，何曾有作造？

黃龍三關。

我手何似佛手，試問君能識否？拈來當下無情，到處慣打瘋狗。

我腳何似驢腳，東西南北寥廓。縱饒千手大悲，至今那曾摸著？

人人有箇生緣，山僧怎敢瞞盰？欲問攔腮便掌，不會更與三拳。

仰山一十九門施設。

爐韝宏開手段高，鉗錘不動火星拋。直饒生就金剛體，也要重新煆一遭。(垂示三昧)。

龍吟虎嘯震山川，風攪長空浪拍天。大用縱橫無軌則，忽驚蝦蟹入深淵。(問荅互換)。

夜深移履下瑤階，暗把絲桐操一回。韻出青霄非律呂，應教師曠也疑猜。(性起無作)。

竿木相將下碧層，百花叢裏任縱橫。轉身蹋破澂潭月，一片秋光萬派明。(緣起無礙)。

拈來覿面絕思惟，用去如飛孰可追？蚊蚋腹中藏劫火，蟭螟眼裏著須彌。(明機普互)。

霧鎖青山路不通，箇中別是一家風。象王蹴蹋誰能委，狐兔纔聞遠匿蹤。(暗合賓主)。

沒孔鐵鎚直下拋，髑髏喜識盡乾消。花開鐵樹常春色，翠葉無風影自搖。(三生不隔)。

一莖舉起現全身，大地純彰劫外春。擬剔眉毛猶蹉過，白雲萬里謾因循。(即約明真)。

吹毛用處莫容情，佛國魔宮一道平。撒手歸來風月靜，木童夜半奏新聲。(用了生緣)。

灰頭短髮破䰐鬖，聲色堆中任往還。猶憶當年蜆子老，神前推出酒臺盤。(就生顯法)。

鑊湯爐炭正交加，劍樹刀山亂似麻。識得其中真快樂，不妨隨處逞風奢。(冥府生緣)。

千般施設總非親，只要當人達本真。寶所掀翻須轉步，莫教海底起蓬塵。(三境順真)。

借爾聊將展化門，權披敝垢混同倫。面皮翻轉無情謂，直教渾家斷命根。(隨機識生)。

一滴曹源遍九垓，光含生佛體全該。眾流截斷無多子，萬派都歸者裏來。(印海收生)。

機關捩轉別端倪，暗裏抽筋若箇知？非但天魔聞膽落，直饒佛祖也攢眉。(密用靈機)。

啐啄之風作者機，電光石火爍難追。任從舉鼎拔山力，擬議將來失卻威。(啐啄同時)。

左手拈錐右手鉤，鉤錐在手用難酬。收來放去全無礙，放去收來總自由。(隨時收放)。

一條楖栗活如龍，頭角崢嶸氣象雄。舒卷聖凡渾莫測，至今變化更無窮。(卷舒無任)。

十九門懸帝網重，塵塵剎剎影圓融。欲知仰嶠真消息，開合全歸掌握中。(一多自在)。

法華經序品第一。

赤腳波斯入大唐，粧憨賣俏逞顛狂。堪憐慈氏徒遭惑，冷笑文殊暗著忙。天雨四花成底事，地搖六震太郎當。爾時若有仙陀客，打破傀儡作散場。

方便品第二。

潦倒瞿曇興不孤，春光別貯一金壺。空花且莫爭濃淡，兔角徒勞較有無。知覺圓明尤缺半，見聞悟徹總名污。何如野衲渾忘慮，靜坐山窗聽鷓鴣。

譬喻品第三。

曲垂巧喻委相陳，祇要當機薦處真。步步白牛休外覓，頭頭寶藏盡家珍。聖凡垢淨機方契，父子情忘意始親。擊碎絲桐別轉調，一腔風月劫前春。

信解品第四。

承言早已涉離微，何必重重話是非。回首明珠元不失，轉身他國自相違。春風撲破桃花面，夜雨傾翻荷葉衣。縱與箇中全會得，須知更有祖師機。

藥艸喻品第五。

本分鉗鎚覿面施，管教當下絕狐疑。隔江便去猶為鈍，掩耳先行已是遲。二木分時眸著屑，三根論處路多岐。那堪更欲資談柄，笑殺東村王老兒。

授記品第六。

祖翁田地舊皇都，且莫從人向外圖。空劫國名何處起，威音佛號是誰呼？溪山在在雖云異，雲月家家豈有殊？寧可無鞋赤腳走，丈夫怎肯受糊塗。

化城喻品第七。

墨劫分明只目今，擬思量處隔遙岑。化城歷過須前進，寶所掀翻更別尋。石女能擎無底缽，木童慣弄沒絃琴。長安雖好君休戀，物外風清月滿林。

五百弟子受記品第八。

渠無國土謾相呈，記莂由來亦妄名。衣裏明珠誰不有，臺邊古鏡自分明。花拈鷲嶺淆訛出，法到曹溪攪擾生。趁入溈山水牯隊，拖犁拽杷任縱橫。

授學無學人記品第九。

慶喜殷勤請舉揚，世尊覿面不囊藏。一瓢惡水驀頭潑，兩眼空花遍界狂。鼓浪金鱗多變化，輾沙跛鱉亂承當。白衣拜相奚為貴，野老門前歌未央。

法師品第十。

滯貨多年不值錢，無端亂撒向人前。偈時那待臨穿井，觸著方知便是泉。雨過幽林山翠溼，風翻野岸浪花鮮。縱饒會得分明去，猶隔迢迢萬八千。

見寶塔品第十一。

從空涌出太奇哉，端的唯憑一指開。移土他方情未已，還身此界體全該。星衡那許容毫髮，藻鑑分明絕點埃。正眼看來成底事，堪憐平地起孤堆。

提婆達多品第十二。

大用無拘體絕倫，於中切忌妄疏親。驢胎馬腹隨遊戲，地獄天堂好寄身。十聖聞時猶喪膽，二乘見處亦傷神。機關撥轉憑誰手，疑殺閻浮幾許人？

持品第十三。

如來慧命任非輕，俯就機宜與麼行。劣相殊形皆幻色，鼠肝蟲臂總虛名。罽賓已受揮鋒讖，嵩嶽親聆裂石聲。為法求人能有幾，況茲叔世難多生？

安樂行品第十四。

證道非難弘道難，道弘無恙可為安。堅持四法環中照，始獲一珠頂上看。柳巷花街隨步舞，樓臺歌館且盤桓。飛塵滿目何曾染，笑傲春風入燒瘢。

從地涌出品第十五。

從門入者豈家珍，爭似胸中流出親？眾愈恒沙超數量，座克法界絕言論。波心明月誰能捉，鏡裏金烏謾可陳。叵耐東君輕漏洩，曉風吹綻滿園春。

如來壽量品第十六。

倒腹傾腸忍不禁，堪憐忒煞老婆心。虛空漫把分邊際，大海徒勞較淺深。夜半木雞啼月冷，天明石犬吠花陰。舌頭坐斷忘言路，一片冰壺自古今。

分別功德品第十七。

別露生涯展化門，暫相投處敘寒溫。磻溪直釣心非餌，任氏垂竿意在鯤。兩岸蘆花天正曉，一江明月碧無痕。滄浪歌罷歸來晚，梳雨斜風度遠村。

隨喜功德品第十八。

堪哂叨叨阿逸多，瞿曇荅處亦須訶。擬將一字留心地，唯恐千生作障魔。月滿真如搖岸柳，風翻般若響庭柯。虛空無耳時常聽，功德於今較幾何。

法師功德品第十九。

解義依經即佛冤，離經亦復是魔言。如能一念知端的，始徹六根見本源。芥納須彌層岌岌，毛吞巨海浪翻翻。葛藤截斷千差隱，折角泥牛出故園。

常不輕菩薩品第二十。

喫水何須用捺牛，唯人曰肯乃方休。珍呈楚國遭刑憲，珠獻隋庭按劍投。拋卻雲門乾矢橛，枯來洞老死貓頭。縱饒碧眼難分辨，千古令人價莫酬。

如來神力品第二十一。

騰騰運用本如然，觸處靈通不假宣。箇箇腳跟皆點地，人人鼻孔自撩天。雲凝大野忘回互，雪覆層巒絕正偏。今日分明重指註，相逢且莫亂流傳。

囑累品第二十二。

求人落艸話匆匆，盡把家私徹底空。就父轉身方是孝，輔君退位始為忠。夜明簾外音回早，古鏡堂前路別通。累及兒孫何日了，波濤遍界鼓春風。

藥王菩薩本事品第二十三。

宿王大士啟前因，只欲時人悟本真。喜見焚身煙未息，神光斷臂血尤新。曉風度水頻敲戶，夜雨穿雲遠叩津。舉目無非求道者，不知誰是報恩人。

玅音菩薩品第二十四。

遊遍山高與水深，相逢彈指幾知心。煙明花笑真三昧，犬吠驢號不二音。意外擬將生一念，目前早已隔千岑。分明日用頭頭事，多少隨流被境沉。

觀世音菩薩普門品第二十五。

普門境界玅難窮，觸處逢源那滯功。三十二形隨類現，百千億相任機通。無心恰似春回谷，有意還如月印空。正與麼時堪喫棒，由來箇裏不同風。

陀羅尼品第二十六。

諮詢為眾廣傳持，拋出陳年一古錐。觸著應須頭腦裂，覷時只教眼睛眵。釋迦挈挈尤難會，彌勒惺惺怎得知？可惜韓盧逐塊者，至今尚自苦奔馳。

玅莊嚴王本事品第二十七。

鬼面神頭見未耶，玅嚴睹影眼生花。念興自是分妍醜，機泯誰能驗正邪？轉步南辰空挂劍，藏身北斗謾浮槎。知音不在頻頻舉，千古風流出當家。

普賢菩薩勸發品第二十八。

最後因緣仗普賢，還憑密護果方圓。一心不動群魔隱，四法纔持萬慮蠲。步步目前乘白象，行行舌上吐青蓮。欲知向上通霄路，拋卻筌蹄意始玄。

總頌。

併來武庫盡銷鎔，陣後何勞更犯鋒？海嶽趯翻休覓跡，聖凡抹殺謾留蹤。夜深古殿銀缸滅，秋老荒階玉露濃。萬籟沉沉誰辨的，一輪皓月照孤峰。

　　　(德溥張應宿張龍程良德敬刻
　　百老和尚語錄第十六卷)

百愚斯禪師語錄卷第十六

百愚斯禪師語錄卷第十七

住國山善權寺嗣法門人智操住京兆薦福寺嗣法門人智覺　編次

源流頌

第一祖菩提達磨大師至金陵，武帝問曰：「如何是聖諦第一義？」祖曰：「廓然無聖。」曰：「對朕者誰？」祖曰：「不識。」帝不契。遂渡江至少林。一日，命諸門人曰：「汝等各言所得。」最後慧可禮三拜，依位而立。曰：「汝得我髓。」

廓然無聖箭鋒機，不契徒勞入禁幃。拂袖江頭乘葦去，蹋翻明月亂流輝。風凜冽，雪紛飛，禪林從此始多非。謾云皮髓都分盡，剩有芒鞋遮面歸。

第二祖慧可大師參初祖，立雪斷臂，悲淚求法。祖曰：「諸佛最初求道，為法忘形。汝今斷臂我前，求亦可在，易名慧可。」師曰：「諸佛法印，可得聞乎？」曰：「諸佛法印，非從人得。」師曰：「我心未寧，乞師與安。」曰：「將心來與汝安。」師曰：「覓心了不可得。」曰：「與汝安心竟。」

梅枝孕玉少林春，立雪空階太苦辛。佛法若從斷臂得，西天東土沒全人。

第三祖鑑智僧璨大師以居士參二祖，曰：「弟子身纏風恙，請和尚懺罪。」曰：「將罪來與汝懺。」士良久曰：「覓罪了不可得。」曰：「與汝懺罪竟，宜依佛法僧。」士曰：「今見和尚，已知是僧。何名佛、法？」曰：「是心是佛，是心是法，法、佛無二，僧寶亦然。」士曰：「今日始知罪性不在內、外、中間。如其心然，佛法無二也。」即為薙髮。

丹砂九轉，璿璣一撥。食牛之氣，自爾天生。迦陵之音，迥然蘊殼。頓空罪性兮霜月沉空，至道無難兮薰風解籜。莫莫莫，須斟酌，謾將風恙累兒孫，病差何假驢馱藥？

第四祖大醫道信大師沙彌時，年十四，禮三祖曰：「願和尚慈悲，乞與解脫法門。」曰：「誰縛汝？」師曰：「無人縛。」曰：「何更求解脫乎？」師言下大悟，服勞九載，屢試玄微。

臘盡寒初散，春來雪自融。霧深知變豹，浪暖看飛龍。月落江眉暗，雨添花淚紅。玉關人去後，千古動悲風。

第五祖大滿弘忍大師兒時造四祖，祖曰：「汝何姓？」師曰：「姓即有，非常姓。」曰：「是何姓？」師曰：「是佛性。」曰：「汝無姓耶？」師曰：「性空故無。」祖識是法器。

河出圖，洛出書。丹山之鳳，蚌腹之珠。其翱翔也縱橫而莫遏，其圓潤也宛轉而無拘。黃梅老，黃梅老，栽得青松惹煩惱。至今六月尚餘寒，千古萬古月皎皎。

第六祖大鑑慧能大師參五祖，問：「汝從何來？」師曰：「嶺南。」曰：「欲須何事？」師曰：「唯求作佛。」曰：「嶺南人無佛性，若為得佛？」師曰：「人即有南北，佛性豈然？」祖異之，乃曰：「著槽廠去。」師遂服勞於杵臼間。因祖索偈，欲付衣法，師和偈曰：「菩提本無樹，明鏡亦非臺。本來無一物，何處惹塵埃？」祖呼入室，密授心宗衣缽，令渡江。

相逢狹路難避，腦後一鎚見腮。落落玄關頓斷，重重金鎖雙開。霜寒鶴唳，露冷猿哀。傳衣夜半成何事，南北紛紛起禍胎。

第七祖青原行思大師參六祖，問：「當何所務，不落階級？」曰：「汝曾作什麼來？」師曰：「聖諦亦不為。」曰：「落何階級？」師曰：「聖諦尚不為，何階級之有？」祖深器之，即令首眾。

跣足披蓑度別岑，相逢切忌話威音。掀翻麟閣勳勞泯，擊碎菱花影象沉。靄靄寒雲籠嶽頂，團團皓月蕩波心。金牛不喫凡間艸，曉入滄溟無處尋。

第八祖南嶽石頭希遷大師參青原，原問曰：「子何方來？」師曰：「曹溪。」曰：「將得甚麼來？」師曰：「未到曹溪亦不失。」曰：「若恁麼用，去曹溪作甚麼？」師曰：「若不到曹溪，爭知不失？」師又曰：「曹溪大師還識和尚否？」曰：「女今識我否？」師曰：「識又爭能識得？」曰：「眾角雖多，一麟足矣。」

入門一句辨疏親，識寶還他碧眼人。眾角雖多何足貴，彩雲端裏產麒麟。

第九祖藥山惟儼大師參石頭，問：「直指人心，見性成佛，伏望指示。」曰：「恁麼也不得，不恁麼也不得，恁麼不恁麼總不得。子作麼生會？」師罔措。復至馬祖，仍伸前問，於揚眉瞬目處契悟，便禮拜。曰：「你見甚麼道理便禮拜？」師曰：「某甲在石頭處如蚊子上鐵牛。」曰：「汝既如是，善自護持。」後返石頭，頭曰：「言語動用沒交涉。」師曰：「非言語動用亦沒交涉。」曰：「我者裏鍼劄不入。」師曰：「我者裏石上栽花。」頭然之。

南海瞎波斯，撞入羅剎鬼國，把家珍盡傾。鼻孔剛剛捨得，午夜特牛生箇兒，五彩黃金額。看他蹋斷滄溟，撐出那珊瑚枝上月。

第十祖雲嵒曇晟大師參藥山，山問：「甚處來？」師曰：「百丈。」曰：「百丈有何言句？」師舉百味具足話。曰：「鹹則鹹味，淡則淡味，不鹹不淡是常味。作麼生是百味具足？」師無對。又問：「更說甚麼法？」師曰：「有時道，三句外省去，六句內會取。」曰：「三千里外，且喜沒交涉。」又問：「更說甚麼法？」師曰：「有時上堂，大眾立定，以拄杖一時趁散，復召曰：『大眾』，眾回首，丈曰：『是什麼？』」曰：「何不早恁麼道？今日因子，得見海兄。」師於言下頓省。

凍鎖幽人眠雪屋，金鞭擊碎蒼龍窟。爻象動而悔吝生，鳥篆成而鬼神哭。續鸞膠，截鼇足，環樞玅轉無拘束。獅子教兒迷子方，六即一兮一即六。

第十一祖洞山良价大師參雲嵒問「無情說法」有省，乃曰：「也大奇，也大奇！無情說法不思議。若將耳聽終難會，眼裏聞聲始得知。」後因過水睹影大悟，有偈曰：「切忌從他覓，迢迢與我疏。我今獨自往，處處得逢渠。渠今正是我，我今不是渠。應須恁麼會，方得契如如。」

睹影逢渠不是渠，到家何必鴈傳書？曉風吹破梅花夢，香霧輕沾粉蝶鬚。月上珠簾剛夜半，天明玉漏催更箭。當軒秦鏡絕狐蹤，禁殿無人誰敢犯？

第十二祖雲居道膺大師參洞山，山問：「甚處來？」師曰：「翠微。」曰：「翠微有何言句？」師曰：「微供羅漢，某問：『供養羅漢還來否？』曰：『每日你噇箇甚麼？』」曰：「實有此語否？」師曰：「有。」曰：「不虛參見作家來。」山又曰：「吾聞思大和尚生倭國作王，是否？」師曰：「若是，思大和尚佛亦不作。」山然之。

險處連推不倒，直須出手相扶。一枝別露春色，風月猶殊帝都。

第十三祖鳳棲同安道丕大師，僧問：「如何是和尚家風？」師曰：「金雞抱子歸霄漢，玉兔懷胎入紫微。」曰：「忽遇客來，將何祗待？」師曰：「金果早朝猿摘去，玉花晚後鳳銜來。」

徹底打開寶藏，傾來滿地奇珍。就中那復擇疏親？博施逢人不吝。家風凜凜，無比尊貴，堂堂絕倫。凡流切莫妄評論，此箇門牆萬仞。

第十四祖鳳棲同安志大師參先同安，將示寂，上堂曰：「多子塔前宗子秀，五老峰前事若何？」如是三舉，眾無對，師曰：「夜明簾外排班立，萬里歌謠道太平。」安曰：「須是者驢漢始得。」

老不休心更可嗟，教兒汲汲做人家。恁麼舉，太周遮，遺來枯井填難滿，日後方知怨恨爺。

第十五祖梁山緣觀大師上堂曰：「垂絲千尺，意在深潭。一句橫空，白雲自異。孤舟獨棹，不犯清波。海上橫行，罕逢明鑑。」僧問：「師唱誰家曲，宗風嗣阿誰？」師曰：「龍生龍子，鳳生鳳兒。」

蘆花碎翦補羊裘，鶴影悠悠，雲影悠悠。七里灘邊獨放舟，深也拋鉤，淺也拋鉤。盲龜釣盡始方休，雨又將收，風又將收。水天虛碧看飛鷗，月滿枝頭，霜滿枝頭。

第十六祖太陽警玄大師參梁山，問：「如何是無相道場？」山指觀音像曰：「者是吳處士畫底。」師擬進語，山急索曰：「者是有相底，如何是無相底？」師遂有省，便禮拜。曰：「何不道取一句？」師曰：「道即不辭，恐上紙筆。」曰：「此語上碑去在。」師獻偈曰：「我昔初機學道迷，萬水千山覓見知。明今辨古終難會，直說無心轉更疑。蒙師點出秦時鏡，照見父母未生時。如今覺了何所得？夜放烏雞帶雪飛。」山謂：「洞上之宗可倚。」一時聲價藉甚。

有相無相，重加鹽醬。鏡愈磨而痕生，工多巧而璞喪。擬尋思，莫輕放，到此還須喫痛棒。且道利害在甚麼處？咄！不用擔枷過狀。

第十七祖投子義青大師，僧問：「師唱誰家曲，宗風嗣阿誰？」師曰：「威音前一箭射透兩重山。」曰：「如何是相傳底事？」師曰：「全因淮地月，得照郢陽春。」曰：「恁麼則入水見長人也。」師曰：「祇知荊玉異，那辨楚王心？」僧禮拜，師隨以拂子擊香几一下。

重關覿面勢崔巍，一蹋鴻門兩扇開。香象截流無阻隔，鯤鵬展翼任徘徊。任徘徊，看變態，等閑直透威音外。桐谿從此顯家聲，一夜春風敷萬卉。

第十八祖芙蓉道楷大師謁投子，問：「佛祖言教如家常茶飯，離此之外別有為人處麼？」曰：「汝道寰中天子敕，還假堯舜禹湯也無？」師欲進語，子以拂摵師口曰：「汝發意來早有三十棒也。」師大悟，再拜便行。曰：「且來闍黎。」師不顧。曰：「汝到不疑之地耶？」師掩耳而出。

家寶不須外尋，衣珠豈向他索？雖然掩耳便行，面目被人換卻。面目換來見也無，一條楖栗兩相扶。只解扶兮不解倒，可憐父子入荒艸。

第十九祖鹿門自覺大師參芙蓉，問：「胡家曲子不墮，五音韻出青霄。請師吹唱。」曰：「木雞啼夜半，鐵鳳叫天明。」師曰：「恁麼則一句曲含千古韻，滿堂雲水盡知音。」曰：「無舌童兒能解和。」師曰：「作家宗師，人天眼目。」曰：「禁取兩片皮。」師從此悟入，遂承印記。

綠暗園林春欲暮，長安煙景仍如故。五陵公子問歸路，遙指顧花開何事。風偏妒泣血，子規啼不住。窮愁無限向誰訴，回首家山月滿戶。急轉步，度水休教溼卻褲。

第二十祖青州希辨大師參鹿門，得言外旨，出住中都萬壽，嘗設百問，曰：「聲前薦得，落在今時；句後承當，迷頭認影。作麼生是空劫已前自己？」又曰：「有口讚不盡，無言心自明。是則裂破虛空，不是則鬼家活計。上入端的處，道將一句來。」

劍按當門，鍼投水碗。象骨輥毬，紫湖看犬。直饒費盡精神，也是徐六擔板。擔板流，沒來由，卻把真金喚作鋀。令人翻憶青州老，恩大難將雨露酬。

第二十一祖大明寶大師參青州，問：「離四句，絕百非，請師直指西來意？」曰：「昨日有人問，打出去也。」師曰：「今日又如何？」曰：「你恁麼不識痛癢。」師禮拜。曰：「可惜許棒折也。」師直得汗下。後上堂：「輪王寶藏如赤窮底人，酒店腰帶如大富底事。掉轉身來撞著沒面目漢，要拳便拳，要踢便踢。誰知我洞上家風別有擒虎頭、收虎尾底宗旨。會麼？玉犬徹夜行，不知天已曉。」

芙蓉影落澂江水，冷笑刻舟子底事。披霜曉夜行，浪蕩天涯，興盡狂心死。死後重甦卻為誰？新月澹蛾眉，醉臥花陰渾不管。好飲無錢，酒債何時滿？

第二十二祖王山體大師侍大明於生臺，見雀拾食，乃拍手，雀飛去。明撫師背，師驚顧。曰：「若是雀子，我孤負你；不是雀子，你孤負我。」師罔措。曰：「幸是可憐生，互相孤負去。」師豁然。後上堂：「還有衝流度刃者麼？」僧從東過西、從西過東。師曰：「未得一場榮，先刖兩脛足。」曰：「也知和尚慣用此機。」師曰：「罪不重科。」僧擬議，師便打。

我負你，你負我，麻纏不住紙重裹。狻猊爭肯被羅籠，迸斷黃金無縫鎖。白日昏兮霧漫漫，浮雲散兮山朵朵。一聲哮吼隕空花，柳魅山魈沒處躲。

第二十三祖雪岩滿大師初參普照，照曰：「兄弟年俊，正宜叩參。我當年念念以佛法為事。」師避席，進曰：「和尚而今如何也？」曰：「如生冤家相似。」師曰：「若不得此語，幾乎枉行千里。」照下禪床握師手曰：「作家那。」後造王山，山舉洞山睹影因緣，師疑之，閱頌至「折合終歸炭裏坐」大悟，曰：「今日方知病即藥也。」呈山，山曰：「料掉沒交涉。」師曰：「和尚此回瞞我不得。」

胸積經綸，舌藏利劍，不露鋒鋩，埋兵索戰。好作家，猶未善，平地可憐親被陷。翻得身來是幾時，花開二月春將半。也大奇，也大奇，男兒志在青雲上，投筆封侯更有誰？

第二十四祖萬松行秀大師參勝默有省，復看玄沙未徹語，請益雪岩，岩曰：「待你頭生角、腳手生爪牙，然後討棒喫。」師偶見雞飛鳴，大悟，曰：「今日不惟捉敗沙老虎，亦乃捉敗岑大蟲也。」曰：「不怕我笑你那。」

忽聞架上一聲雞，蝶夢驚回月墜西。謾道山河歸至德，首陽千古話夷齊。

第二十五祖雪庭福裕大師參萬松，松問：「何處得箇消息來？」師曰：「老老大大，向學人納敗闕。」曰：「老僧過在何處？」師曰：「學人且禮拜，暫為和尚蓋覆卻。」松大喜，遂印可。後問僧：「面壁石有人看見達磨影者麼？」曰：「今日幸遇和尚。」師曰：「拄杖子今日幸遇上座，乞供養他一頓。」遂打三棒。曰：「恩大難酬。」師擲下杖曰：「脹殺懷州牛。」

恁麼來，看變動，謾張兔網去羅鳳。偏圓回互兩無傷，捩轉機關全玅用。杜禪流，休賣弄，縱時擒，擒時縱，棒頭有眼須珍重。懷州脹殺一條牛，嚇得蝦蟆跳入甕。

第二十六祖靈隱文泰大師參雪庭。庭曰：「當機一句，試拈出看？」師擬開口，曰：「家產被人籍沒了也，還在者裏叫屈？」師撫掌曰：「誰奈我何？」曰：「者風顛漢。」後上堂：「塵劫來事，只在於今。河沙玅德，總在心源。試教伊覿面相呈，便不解當風拈出。且道過在何處？」卓拄杖曰：「只為分明極，翻令所得遲。」

腦後張弓，就地彈雀。放去收回，死蛇弄活。活來毒氣便傷人，說甚南山鱉鼻惡？老蒼天，老蒼天，白頭婆子搽脂粉，卻向人前賣少年。

第二十七祖還源福遇大師參靈隱，聞舉「切忌從他覓，迢迢與我疏」語，即領悟，曰：「今日捉敗老賊也。」隱喝出。後僧問：「如何是祖師西來意？」師曰：「風送泉聲來枕畔，月移花影到窗前。」

得意謾將說向人，畫龍點眼未為真。揭開翡翠簾初曉，拂卻鸞臺鏡上塵。風送泉聲休逐響，月移花影別家春。重重指出何勞問，少室庭前雙桂新。

第二十八祖香嚴文才大師讀證道歌，至「幻化空身」契悟，乃謁源求證，源曰：「祇如道『君不見』，是指阿誰？」師曰：「覿面親呈，更無回互。」曰：「墮坑落塹漢，作恁麼語。」師曰：「和尚作麼生？」曰：「汝口聻？」師曰：「勘破了也。」源休去。

老鼠偷油打破燈，鄰家日午罵三更。可憐笑殺人無數，月裏嫦娥夢不成。勘破了，且低聲，鷺鷥腳上螞蝗釘。

第二十九祖萬安子嵒大師初參息菴有省，復參香嚴，呈解，嚴曰：「子不聞蠱毒之家水莫嘗否？」師曰：「也須吞得去、吐得出，始是肚皮。」曰：「蒼天中更添冤苦。」師曰：「謝和尚印可。」曰：「未在。」復閱《寶鏡三昧》，大豁疑礙。後上堂：「我不學諸方，說禪浩浩地，魔魅人家男女。」僧問：「達磨面壁時如何？」師曰：「正是浩浩禍胎。」曰：「如何得勦絕去？」師曰：「倒槎芒繩縛鬼子，須是其人。」

獨眼獰龍，夜生角虎。反掌為雲，覆掌為雨。焚劫之火，不礙吸噓。蠱毒之水，何妨吞吐？鶴翥翼而難留，箭離絃而莫阻。橐籥乾坤，紛紜宇宙。撲碎虛空萬象沉，離婁有目還如瞽。

第三十祖凝然了改大師參萬安，安曰：「路逢死蛇莫打殺，無底籃子盛將歸。此是洞上宗旨，若是莽鹵禪和，如何透得？」師曰：「莫是背觸不得底麼？」曰：「笑破山僧口。」師罔措。曰：「你在鬼窟裏討甚麼碗？」師愈不安。一日，嚴上堂曰：「一言迥脫，獨拔當時。」師當下釋然。

一言迥脫，掀翻鬼窟。獨拔當時，放出俊鶻。阿喇喇，阿喇喇，五乳峰頭路更滑。寄語遊人仔細行，謾將竿木強支撐。

第三十一祖俱空契斌大師參凝然，然曰：「達磨未來，你作麼生參？」師疑之。偶睹秦封槐有省，回侍次，身甚戰慄，然曰：「契斌參得禪也，何驚疑之有？」師豁然省曰：「某今日到此，如在紅爐中拾得一片冰相似。」然頷之。

咄哉！沒智老翁白日青天見鬼。達磨未必東來，神光何曾得髓？爛泥有刺須防，卞璧無暇休指。紅爐燄裏拾冰，敲落舜若多齒。

第三十二祖定國可從大師參俱空，空曰：「曾參何人來？」師曰：「少室山前風悄然。」曰：「因甚一華開五葉？」師曰：「沒孔鐵鎚百雜碎。」曰：「掠虛作麼？」師曰：「天下人只解掠實，無一人掠虛。」曰：「不打自招。」師曰：「慣用底不妨勘破。」

家富小兒嬌，亂把珠璣滿地拋。闌干斜倚，憑誰語，兩岸芙蕖，露滴晚香飄。任公釣錦鰲，釣得錦鰲透碧霄。翻憶西湖，月下弄笙簫，柳鎖長隄十二橋。

第三十三祖月舟文載大師掩關，閱《萬松機緣》有省，嘆曰：「洞上宗風大播天下，有織錦回文之功。非鍼線細密，盤旋回互，不觸當頭者，不能與伊作主也。」既而幡然出關，參無方從公，發明己見，撫而印之。

春雨山花燦錦，秋風落葉飛金。夜靜幽人得意，猿啼旅客傷心。等閒若不登高朢，爭見東流海漾深？

第三十四祖宗鏡宗書大師聞月舟法席之盛，入室請益，密踐八載，蒙付囑。後少室請師，師慨曰：「先師化後三十餘年，洞上宗風迨乎湮沒。」遂主之，臨終索筆書偈曰：「宗鏡宗鏡，心法成行。即日圓覺，鏡破宗正。」

招手悟猶鈍，那堪八載周？無脣不是兔，有角亦非牛。春信梅花曉，琴聲月下悠。華亭誰更委，翻卻釣魚舟。

第三十五祖西京幻休常潤大師參宗鏡，問：「鏡中現像時如何？」曰：「何不打破？」師曰：「其奈鏡像何？」曰：「鏡像安在？」師有省。一日，舉「我今不是渠」，詰之曰：「既不是渠，畢竟是何人？」師曰：「若要識此人，有箇真消息。無相滿虛空，有形沒蹤跡。曾為佛祖師，常作乾坤則。龜毛拂子清風生，兔角杖頭明月出。」鏡復徵之，師曰：「彩鳳翻飛身自在，鐵牛奔吼意常閒。」曰：「善哉。」

水潺潺，山疊疊，蹭蹬天涯老劍客。江北江南遍問津，芒鞋蹋綻路頭絕。風吹柳絮走毛毬，雨打梨花飛蛺蝶。乳酪醍醐味不殊，瓶盤釵釧金非別。休休休，直一橛，轉盼家山雲外月。他家父子好機關，說甚臨濟白拈賊。

第三十六祖大覺方念大師參幻休，休問：「甚處來？」師曰：「北方。」曰：「北方道法與此方何如？」師曰：「水分千派，流出一源。」一日，遊初祖面壁處契悟，乃曰：「五乳峰前，好箇消息。大小石頭，塊塊著地。」詣室呈休，休囑曰：「無上涅槃心，佛祖相傳付。吾今授受時，雲淨峰頭露。」

乳峰嶮巇人難到，到者應須膽也銷。紫電光中鳴布鼓，桃花浪裏看騰蛟。頭角昂而機用別風雲際而意氣豪。遞相承授兮水向源濁，體佛祖心兮霜妒花嬌。眾生末法真堪嘆，艸木皆兵何處逃？

第三十七祖雲門圓澂大師掩關，看乾峰「舉一不得舉二」話，發明，詣雲棲，棲舉「海底泥牛」，師推出傍僧，曰：「大眾證明。」後參大覺，覺曰：「止風塗向青山近，越王城畔滄海遙時如何？」師曰：「月穿滄海破，波斯不展眉。」復呈偈，覺曰：「語句綿密，不落始終，真當家種艸。向後開兩片皮，截斷天下人舌頭有分在。」

一鎚奮力碎重關，直透雷門萬仞山。江練靜，暮雲閒，奪得靈符肘後還。轉步乾坤外，橫身宇宙閒。忘依倚，絕躋攀，洞簾倒捲水潺湲，誕生王子天然貴，金闕春風扣玉環。

第三十八祖百丈明雪大師參雲門，門舉斬貓話，師於言下知有，將蒲團拋出門，曰：「一語下徐州，會從橋上過。」曰：「溪水潺潺，汝等道看。」師曰：「敲空有響，擊木無聲。」門頷之。閱六日，聞鐘聲大悟。九坐道場，臨終說偈：「來也無一物，去也無一物。欲知端的意，百丈花梢月。」

五色書徵，九苞應瑞。迥脫樊籠，不墮圈繢。蒲團拋出，駿蹄空群。擊木相酬，靈禽折翨。忽聞鐘聲，世界殞而生佛平沉；廓落身心，朕兆泯而虛空粉碎。楊老師，真奇異，令人千古仰高蹤，百丈花梢風月霽。

經旨頌

楞嚴經七處徵心。

徵心七處遍推求，堪笑騎牛更覓牛。回首西山殘照近，一聲鴈叫又清秋。

若見是物，則汝亦可見吾之見，乃至自然非物、云何非汝。

浮雲散盡碧天開，一片冰輪耀御階。花下相逢須急轉，莫教衣袖惹塵埃。

見見之時，見非是見；見猶離見，見不能及。

休誇投筆戎軒貴，謾謂采薇義士高。怎似幽人忘寵辱，䰐鬖隨處混漁樵。

二十五圓通。

奇哉諸聖說圓通，不覺和身墮艸中。陰處三科撈井月，火風七大捕魚蹤。秋深菊蕊噴香遠，春暮桃花鬥色濃。剖破藩籬元一統，誰分南北與西東？

五十五位菩提路。

重重單複立階差，畫足從來不是蛇。行滿三祇湯裏雪，功成剎海眼中沙。通衢處處乘車馬，古岸灣灣渡艇槎。掉臂經行皆祖意，胡為特地費周遮？

涅槃經生生。

拂地春風至，山花遍野開。遊人興不盡，又上一崔巍。

不生生。

龜毛牽玉象，兔角趁麒麟。嚇得虛空走，須彌也起瞋。

生不生。

喫飯不開口，穿衣沒寸絲。閻浮都蹋遍，兩足未曾移。

不生不生。

踢翻香水海，拈卻蕊光幢。萬籟悉沉寂，聖凡兩俱忘。

佛牙頌。

偉哉婆伽梵，果極名調御。曩劫積殊勳，萬德體圓具。法身本無為，而不墮諸數。無形示有形，無住顯常住。處潔以非淨，居染而不污。大小阿毘曇，一切文身句。頻伽微玅音，悉從齒端注。不可以耳聞，不可以目睹。耳目不可近，近之大火聚。愚昧自疑惑，闡提見嫉妒。我祖獲斯瑞，千載罕一遇。永為福德城，廣闢人天路。我今作斯頌，大海一滴助。並冀垂不朽，盡未來如故。

浮山十六題。

堂前不挂夜明簾，花下閒閒懶去眠。散髮齊眉誰作伴，泥牛鞭起曉耕煙。(識自宗)。

句中有響辨來機，迥脫玄關絕是非。上苑春回鶯語巧，落花流水自依依。(死中活)。

春園遊罷且休誇，煙景依稀未是家。玉笛一聲何處去，紛紛天際落梅花。(活中死)。

夜靜銀河泛鐵船，蘭橈撥破玉壺天。驚回石女鴛鴦夢，倒跨金鸞入廣寒。(不落生死)。

兔老冰盤夜倍明，幾家砧杵動秋聲。殷勤寄語嬋娟子，莫負乘槎萬里情。(背捨)。

歷代簪纓與麼來，何妨落魄混塵埃？薰風到處幽階靜，帶笑葵花向日開。(不背捨)。

當陽突出迅如風，鐵壁銅牆一貫通。夜半髑髏頻發笑，驟驚木馬出紗籠。(活人劍)。

高軒毒鼓謾勞撾，觸著應須盡喪家。聖解凡情齊掃蕩，老胡依舊度流沙。(殺人刀)。

不將奇特向人施，遮莫行藏只自知。夜靜一簾明月上，微風吹動影離離。(平常)。

莫道垂慈語帶柔，異中來也為誰酬？不從脅下安名字，笑殺溈山水牯牛。(利道拔生)。

金鎚覿面向君拋，道火何曾口被燒？不會逢人休錯舉，春來依舊鳥聲嬌。(言無過失)。

歷然藻鑑用無偏，透脫離微始得玄。秋水長天誰辨別，鷺鷥飛出荻蘆邊。(透脫)。

翀霄鸞鳳縈金鎖，挂角羺羊猶滯蹤。子夜木人剛轉側，碧潭雲外看飛龍。(透脫不透脫)。

輥毬舞笏幾多般，玅闡當年教外傳。熊耳真機千古秀，松聲皓月永娟娟。(稱揚)。

一句明明蓋古今，超聲越色卒難尋。雲封絕頂誰能到，回首斜陽煙水深。(降句)。

卷舒殺活不同倫，大用何曾涉點塵？蝸角尖頭藏宇宙，螺螄眼裏定乾坤。(方入圓)。

瑞老和尚住百丈。一日，垂問：「佛殿簷前為何墮落一花？」師云：「詩向梅中得，琴從月下彈。」頌：「詩向梅中得，琴從月下彈。明明頻舉似，切忌妄生端。古澗潺潺兮歌詠新韻，和風蕩蕩兮花開笑顏。」

問：「野狐既脫皮毛，因甚虛名千古不昧？」師云：「敲空有響，擊木無聲。」頌：「敲空有響，擊木無聲。雨過山翠，雲收日晴。石筍抽條兮長春豔豔，冰河發燄兮互古騰騰。」

問：「冬閒日色為何寒冷？」師云：「大雄峰高。」頌：「大雄峰高，覿面全拋。擬議開眼，已犯吹毛。不犯吹毛，意句迥超。木童腔外歌舞，石女雲中品簫。」

　　　(大悲菴行慧備資敬刻
　　百老和尚語錄第十七卷)

百愚斯禪師語錄卷第十七

百愚斯禪師語錄卷第十九

住國山善權寺嗣法門人智操住京兆薦福寺嗣法門人智覺　編次

書復

復汝允肅總戎

前接芳函，「有一念未絕，到處紏纏云云」，何其智哉？嗟乎！世出世間實不越此一念。不識此一念，未免被功名聲色之所蠱惑。達此一念，則功名聲色皆如夢幻不實。既知不實，則萬機普赴而不撓其神，眾音交響而不亂其聽，五色互眩而不混其觀。所謂隨順世緣無罣礙，涅槃生死等空花是也。誠能如是，何紏纏之有哉？

復趙完之御史

屢見佳作，言高意深。若是本分一著子，實未夢見在。昔佛印與東坡書云：「子瞻胸中有萬卷書，筆下無一點塵。奈何腳跟下事黑漫漫地？」今觀足下，何以異此？亟將平日所習學的束作一團，拋向吳淞江裏，如棄敝屣，更莫回顧，單單看箇本命元辰落處。儻一旦豁然，則又吾法門一龐老也。

復方坦菴學士

禪不在於坐化超脫，若以坐化超脫為禪，非禪也；道不在於留形住世，若以留形住世為道，非道也。昔九峰不肯首座，黃龍痛叱純陽，良有深意，豈止坐化超脫、留形住世而已哉？愚見如是，高明詳之。

與楊靜山太史

聞居士有慷慨志，真火宅中蓮花也。不見昔崔趙公問欽國師曰：「弟子欲出家得否？」曰：「出家乃大丈夫事，非將相之所能為。」公於是有省。者裏著得隻眼，看他是何道理？儻或豁然覷破，非惟親見國師，亦與趙公把臂共行。脫或未然，更有偈作箇註腳：修行豈必著緇衣？唯要明心透祖機。昔日龐公曾戴髮，傳燈千載許同歸。

與青龍兩序

山僧自甲申蒙眾檀逗留挂瓢，迨今十有五年矣。雖不能廣闢大剎、光耀法門，然而遠近檀護已知歸向三寶，此第一勝事。次，則大殿雖未竣，亦稍可觀。其三，寒座元為人真率梗直、見識超卓，可作二代主人，代山僧說法也。縱佛祖出世，不過化人向善，紹續慧命。今也信心已熟，叢林得人，可謂能事畢矣。昨山僧曾受佛日之請，不可腳踏兩船，遺笑諸方。冀兩序送首座入方丈，如渠不允，須善調理，方丈不可一日無主。至囑，至囑。

與青溪眾檀護

山僧出雲門，本欲抵青龍與諸公笑談一上，不期虎林檀護邀住佛日，直得應允。今隆福盡付寒座元掌管，祈送入方丈。雖佛祖出世，不過為法求人。山僧既有首座，青龍一派始不斷絕，亦見護法之心始終不異矣。

與青龍寒松操長老

初七接來書云，收成略勝去歲，國稅納已過半。復閱新刻語錄，山僧不禁蹈舞，居然一佛出世矣！兼之青龍一片荒地，曩承遠近檀護及前執事人一腔血汗所成，幸爾大眾有依，叢林有託，山僧縱老死丘壑，復何憾焉？吾子既踞座披衣，為一方知識，必也匡時挽弊，體從上佛祖之淳風，以眾心為心，以眾耳為耳，以眾目為目。夫以眾心為心者，其量普而無物不容；眾耳為耳者其，聽聰而好惡之聲無不辯；眾目為目者，其明遠而秋毫之末可察。是以，大海不擇細流，泰山不讓土壤。世出世間，其理一也。凡接待衲子，唯以本分鉗鎚，使彼透脫生死。機無大小，施之以平等法門。叢林之興可卜，佛祖慧命可繼。為知識者，能事畢矣。

又

自維揚返荊溪，半年以來，身如破車、腳似飛蓬，曾無片晷之暇，奈何！奈何！昨見來書云：歲有豐色，眾有和聲，國稅、叢林亦有內託、外護，山僧不勝慶慰，乃子福德所致，亦叢林厚幸，復何他慮焉？至於進退之節、分憂之勞，此太早計生。然青龍一坐具地，已曾兩度鳴鼓上堂，人天眾前分付與子，并無年月期限之說，亦非衙署傳舍之所，何乃妄生許多葛藤？山僧獨慮普同塔及重興隆福碑，賴子協力為我圖成。待山僧死後，不用作供，亦不必下語。以此二事酬恩足矣！外和偈曰：聞說昔人曾有言，養兒多為啟家門。須知不奉原非輔，古道無如慧命存。

又

前六月與子書中甚是明白，毫無隱匿，何故徒勞跋涉，枉廢人力？子既擔當佛祖重任，陞座說法開示後來，可謂人天師範矣！夫為人天師範者，人莫行而行之，人莫忍而忍之，人難能而能之，唯慧命為念，弘道是懷，以至功流百世，名垂不朽。雪後始知松柏操，此之謂歟。今青龍雖不大備，足蔽風雨；遠近檀護皆知向佛，亦可化度；地僻景幽，儘可行道。欲舍此而他往，我不知子是何意也？不及盡言，惟子勉之。

又

青龍一剎，悉屬檀護脂膏所為，與山僧何預焉？況山僧於人天眾前兩次委付與你，無不知者，故爾放浪煙霞，息影嵒壑，以待殘喘而已。且維揚、荊溪二處，葛藤尚未剖斷，何暇復顧慮於青龍哉？今而後，更以瑣末事煩亂山僧者，作不孝論。至囑至囑。

與青龍眾護法

竊惟邇來佛法澆薄，無甚今日！每見拖笻曳裾、苞苴投刺、交結權勢，靡所不至！唯圖門庭熱鬧，不顧取笑，傍觀滔滔皆是。若欲匡時援溺、易風移俗、求其一二者，又烏可得？興念及此，未嘗不疾首蹙額者也。近有人從青龍來，謂新方丈杜門不出、一味高尚，弗憂門庭冷落、法堂艸深，較之諸方新出世者，可謂劣矣。山野謂，果如是，則古風稍挽、涇渭可分，何患叢林不興、祖道不振？古云：「作家自有通人愛」，是也。雖新方丈不諳時務，抑且尚在老誠，比前之拖笻曳裾者，不可概而目之。未審何日枉駕邗關？懸榻以待。

與汝允肅總戎

別後瞬息四月矣，光陰逼人若是。竊惟今時不為功名祿位所絆、知進退者，能有幾人？唯足下。抽身於金紫叢中，撒手於麒麟閣外，可謂名成身退，古來明哲何以過是？山野前見足下國事紛紜，頗似忘情吾道，邇來知有精進心，故以本分事相告。欲明此事，慎勿外求，只將一箇本來面目話頭孜孜矻矻，頓在目前，不可須臾放過。正如疇昔統領百萬雄兵援抱對壘，必以勝敵為主，稍有一毫畏縮，則為敗將矣。誠能勇猛無懈，於不知不覺處豁然，㘞地一聲，徹見自家本來面目，始知不動干戈而恒沙國土一時歸降。所云克己復禮、天下歸仁是也。勉旃。

與大休禪人

掩關一事，上古未聞。後因居曲彔木者苦於應酬，故設一關，絕攀緣，免迎送。是以，遠公不過虎溪，汾陽不踰閫閾，非孟八郎淘汰知見漁獵學問之所為也。今人往往不達其意，輒為效顰，封鎖一室，端坐其中，見地無所決擇，道力無因進益，雌黃莫辨，菽麥不分，但有幾箇齋公道婆送供禮拜，便生歡喜。此乃虛消信施，何益之有？果欲琢磨知見，勿得離師左右，殷殷懇懇，朝咨暮問，得臻堂奧，始成一家兒孫。不然，縱有所得，終成杜撰，決非法門種艸也。思之，審之。

復吳淞沈鎮臺

來論云：「在帆影馬蹄中做工夫，當如何下手？」貧衲已酬之。上堂語中「向刀刃上走馬，虛空裏行船」，若從者裏具得隻眼，一任橫拈倒弄，無處不是本地風光。如或未然，且向十二時中，無論忙閒、動靜，「我者本命元辰，畢竟落在甚處？」至於工夫成片，忽然撞破本來消息，自有一段真受用處也。謹復。

辭太平菴監院

去歲臘底，不敢固卻眾命，蹔領春制，今欲一擔交出。竊惟螳臂，大難承命統。祈上座與眾檀護再議，須延道全德備、有力者主之。非獨寶剎中興，亦可作婁江萬世之津梁矣。原諒是荷。

復越州眾護法

衲近辭弁峰，歸憩隆福，志圖釣明月於龍江，攬清風於鶴渚，一味守拙過活，何期鼎翰遙頒，招主能仁？開函捧讀，詞意殷殷，非乘夙願來者，何能若是？只得暫領一期，聊應眾誠。若據本分一著，即貴境奇巒佳水、修竹茂林早已漏泄了也！豈待貧衲饒舌，然後為說法哉？

雜著

一花現瑞賦(有序)

甲午夏偶閱《傳燈》，凡於中有關乎統系者，輒撮其機緣語句，筆而綜之。始於釋迦拈花，卒至弁山瑞老人，故題曰「一花現瑞」。雖文采不足，而吾家歷代淵源灼如親炙矣。

嘉稱眼藏，極號玅心。橫目前而莫睹，處劫外而恒今。無修無證，任去來而弗變；非愚非智，隨運用而不禁。自爾，目眴青蓮，頤開金色。權小覿面而生疑，人天對揚而罔測。竺乾四七授受而法記西東，震旦二三相承而道朢南北。於是曹水分流，青原拔萃。紫荊茂而參天，米價騰而遍地。書信不通，鈯斧密記。石頭路滑，竿木而隨身莫支；藥嶠風高，特牛而生子迥異。奩開寶鑑，活弄金毛。吼時則山嶽俱震，照處則狐魅難逃。故知五位權分，語脈渾無滲漏；一音大闡，宮商不犯纖毫。詢名探語，問水盤桓。明月湖畔拋筌而夜擒玉兔，鳳棲嶺頭撒網而日打金鸞。多子塔前機契同安之志，白鹿松古浪驚益水之寒。遂乃秦鏡重懸，太陽洞照。烏雞帶雪而高飛，石馬回途而復玅。青鷹託夢而先徵，皮履手書而遠紹。燄裏芙蓉，湖心燦爛。了無寵辱之驚，復何榮枯之變？鐵鳳叫而天欲明，木雞啼而夜將半。希辯雲興，百問瓶瀉。電光影裏而煆煉玄徒，裂石聲中而鉗錘作者。欲驗阿魏之真，細勘黃金之假。寶明續燄，奕世流芳。古鏡臺前，萬象臨而互照；寒梅雪裏，千枝並而交輝。超宗異目兮堪為種艸，齊眉共躅兮切忌承當。雪嵒凜冽，邃洞嶙峋。拈初秋艸，賽臘月之菡萏；奪乾矢橛，餌透網之金鱗。寒宵正昶，日午移輪。一株向榮，萬卉增秀。垂呂朢之鉤兮釣盡江湖，展成湯之網兮蒐空宇宙。綸音降而霧涌霞蒸，聖駕臨而龍驤虎驟。是以，少室一枝，乳峰千古。聲聞紫垣，名動海宇。語不帶玄，汀鷺而飛回荻花；機須轉位，漁歌而驚起沙渚。其寂也恒靈，其動也安泰。當面拈出，纖毫不涉。覿體相呈，玅協兼帶。返本還源，遇緣無礙。風送泉聲而夜來枕邊，月移花影而曉到窗外。大巧若拙，玄羹不膾。作禹門之砥柱，為嵩嶽之爐韛。炎日與霜花亂飛，清風共明月常在。高懸藻鏡，廓徹心源。力田給眾，披蓑自耘。腸斷秋風而擊柝，目窺夜月而消魂。或嵩陽鍾秀，金店茂族。松庭鍼契而芥投，少室香飄而果熟。撒手威音，流澤周蜀。或睹秦槐而得旨，或覽《傳燈》而明玅，或載月舟而入廛，或朗宗鏡而普耀。復有為佛祖師，作乾坤則。龜毛拂而涼飆生，兔角杖而明月出。彩鳳翱翔，鐵牛奔咋。更乃大覺興慈，清涼示現。窮性相而知非，究緣生而了幻。驅木偶，提化外之機；遣石女，弄無鍼之線。雲門大啟，石傘高撐。駕航舌倒，懸瓴而宗說兼到；舒岸眉開，河目而權實並行。瘖復語，瞽重明；病得瘥，聵者聽。仁慈煦蔚，德沛雲礽。靈鷲之真風因茲再扇，新豐之古調賴是重賡。幸而桐溪產瑞，弁嶽增輝。列君臣而野干碎膽，論偏正而罔象失威。九坐道場兮輪蹄輻輳，十處說法兮雷電紛飛。變荊榛而俄成寶所，化瓦礫而頃作珠璣。所以，二千餘年，六十五世；葉葉聯芳，花花並蒂。虛空爛而彌新，天地朽而不墜。偉哉！不可言思。確乎！盡未來際。

募造佛像疏

夫法身無為，不墮諸數，豈云三十二相，然後為佛？盍緣眾生迷於聲色，汩於輪回；外逐妄境，內惑真性。自無量劫來，人人有尊天真古佛，久被塵埋故。我世尊為三界師，作四生父，興慈運悲，拯焚援溺，向無身中現身，無法處說法。正如春風甘雨，萬卉得之無不發生。故曰：「物無虛應，應必有由。」茲某上座發心募造香像，請歸嵩山，欲使人禮其相而契無相之法身，瞻其形而獲無形之玅用，不假修證，始知本來是佛。如斯福德，烏可為喻。請諸大檀幸勿錯過。

募禮大悲懺

原夫悲心溥運，慈力廣周。拯群迷而登彼岸，緣起無緣；攜弱喪而達方舟，化超大化。塵塵獨映，若涼月影散千溪；剎剎斯彰，猶摩尼光騰五色。實菩提最上之經，乃圓通第一之門。茲啟敝寺欲建普門道場，頂禮大悲懺法。謹告大檀，遞結殊勳。一香一華，總是莊嚴自家之佛土；一旛一盍，無非顯露本地之風光。聲聲則古佛現身，念念則大悲出世。期滿三七之限，果克僧祇之功。以及法界有情，共游薩婆若海。普令河沙含識，同入陀羅尼門。

化知浴

安禪結制，列聖規繩。選佛開爐，後賢模範。徹證唯憑於自肯，助道須賴於檀門。茲啟大能仁寺，晉時古剎，近代名藍，乃人天際會之場，實龍象交參之地。克復日淺，故爾一室屢空，啟構工繁，盍緣四事莫辦。於是，某禪德發為眾心，肩知浴職，登門踵戶而遍叩知音，冒雨衝風而懇祈長者。惟冀掀翻無盡藏，同結良緣；運出自家珍，共成勝舉。了明大事，只消一箇衲僧；忽悟水因，豈羨十六開士？無垢之家風再振，古靈之公案重新。功德難思，筆舌莫罄矣。

環翠菴募修造

苕溪之南，去治二十里，雲林藻岸，煙水浮空。俯而臨之，若萬頃玻璃。昔人所稱冰壺鮫室，寧是過乎？中有菴，名「環翠」，椽不盈三十根，地不過一丸許，盍是允賢上座所建，經營再歲，未獲落成。予過其處，乞一言為引，予曰：「圖難於其易，圖大於其細。會必有如顧虎頭之金粟，引四方投錢爭施者矣。豈待予以因果福利為嘵嘵哉？」

募建靜室小引

古吳興，舊稱為山水窟，而棲賢南山塢尤為最佳。古澗潺湲，奇峰嵂崒；琅玕百畝，煙霞滿阿，誠為高人卓錫地。然久蔽榛萃，識者頗稀。茲世奇禪德，來自鼓山，艸鞋半天下而欲棲心於此，可謂名山待人，信不誣矣！昨過弁峰，為述其勝，因乞余言，為縛茅計，予謂：「既有其地，必有其人；既有其人，必有檀越。於一莖艸上現出玉殿琳宮，況十笏茅齋？何慮不指日而成就哉？」

化知殿

夫真淨界內不假纖塵，莊嚴海中奚棄一法？是以，大聖因地，布髮掩泥而為供養，焚身煉臂而作光明。盍功不浪施，良有以也。茲某禪德為眾發心，職任知殿，謹募香燭旛華種種供具。雖曰衲子，行門必賴檀那克就。打開帑鑰，從教箇箇毛孔齊現金色如來；速破慳封，直使人人頂門放出然燈古佛。如此奇緣，甚於搶寶。利益無量，請著芳名。

化知浴

若耶溪畔，久號禪林；玉笥峰前，代稱法窟。頭角以之而蹴蹋，雲濤以之而奔流。所以，鑄聖鎔凡，必然開爐設浴。惟冀大家樂助，何憂獨力難成？拈起玄沙荔枝，觸破衲僧鼻孔；掇來洞山果子，塞卻禪者咽喉。寶壽薑，滋味惡辣；雲門餅，式樣新鮮。若也塵不染塵，揩背則重逢古佛；水不洗水，脫衣則入水見長人。特啟高明，速道一語。

化禪帳

枯木堂前，家聲自異；長連床上，活計偏殊。紙帳梅花，霜風揉而易碎；鶉衣荷衲，煙雨妒而難禁。窮禪和一囊徹底，破落戶寸縷無存。雖則麈尾頻揮，怎奈豹腳尤甚？聊藉管城子之饒舌，全仗毘耶老之神通。直使文彩縱橫而機絲不犯，任從寒炎代謝而密室誰知？夜半輕垂，寂寂深潛渾不露；天明捲起，堂堂現出本來人。此非小緣，幸朢慷慨。

化施茶

紫雲堆裏，味得春先；兔毫盞中，香浮北苑。昏魔聞之而遠退，熱惱觸之而清涼。信手傾來，曷用朢梅止渴；滿盤托出，不須鑿井求源。廣開甘露之門，普濟塵勞之眾。仰冀大檀，成此勝舉。

化齋僧田

聖賢家券，若箇無名？佛祖田園，阿誰少分？威音那畔，何自何他？今世門頭，立疆立界。欲得現成受用，須憑本分生涯。百丈始興，展兩手而敷揚大義；仰山再起，插一鍬而遠播宗風。苟非其人，於此中依然蹉過；若是箇漢，到者裏自肯承當。

化修大殿

隆福禪寺，乃性空玅普禪師樂道之地也，群流帶繞，九峰奔拱，龍蟠鶴翔，風景超然，刱始於唐，再興於宋，距今千有餘齡。風雨淋漓，荒蓁霾翳，紺宇梵像，久已隳頹。予自戊子春退謝昭慶，歸憩青龍，意圖結茅，作容膝計。不期方來，彌眾皆是為道納子，竊慮安禪無所。好事者請營殿宇，恢廓雲廚，予曰：「昔楊岐不事豐屋，務要人道眼明白，腳跟穩當，何暇修為？吾不欲干人，且止僉。」曰：「不然。楊岐雖有『乍住屋壁疏』之句，非無棲身挂囊之所。奈青龍上無片瓦，下無卓錐，胡以敷具集眾？今幸熙世之時，正檀那植福之際。如願鼎新，一旦輪奐，俾法輪再轉於末運，佛日重耀於中天，利益莫大！」予曰：「汝既爾爾，吾復何言？」因乞數語為引。謹敘顛末，告諸長者。

化知浴

法輪轉處，唯憑龍象以交參；爐韛開時，一任風雲而際會。雖則三常不足，要須回事堪周。是故，耆婆施方，只欲人通身慶快；無垢設浴，令者漢徹體宣明。悅老炭，趙老茶，孰知端的？鄭州梨，青州棗，自有來由。一香一花，總是箇中玅用；一塵一芥，無非格外神通。打開昔日之慳囊共為佛事，運出自己家寶同結奇緣。覿面相呈，幸無錯過。

化重建隆福寺木料

竊聞賢于插艸，建梵剎於當時；須達布金，樹法幢於頃爾。雖曰興衰有數，要且克復由人。茲者青龍隆福古寺，實為積代選佛之場，亦為歷朝祝釐之地。浮屠聳峙，層閣崔巍。簾控九峰，青遠挹雲閒秀色；座聯三泖，碧時聆月下漁歌。海眾高流，或因聲而入道；騷人俠士，抑撫景以抽思。第緣目邁月征，觸目殿臺圮坼。遂乃星移物換，滿堂風雨飄搖。苔蘚侵而門封蛛網，煙塵妒而像壘燕泥。梵音竟日寂寥，祖意論年狼藉。檀越聞者，無不寒心；苾芻見之，安能袖手？於是特持短疏，躡峻嶺而鳩材；遍告諸公，乘危波而化木。長者梁，矮者柱，惟憑繩墨施工；鉅為棟，細為椽，一任斧斤運用。異時功備，共瞻華藏之殊；他日果圓，齊睹祗桓之勝。福德利益，諒必熟聞。依正莊嚴，奚敢重舉？

化造安閒堂並藥石

古立叢林，為老病，設尊耆年而憐疾苦也。彼少壯者，一缽千家，孤雲萬里，奚足為慮？惟茲摧殘朽質，舉目無親，尪羸病軀，方外誰顧？第今諸方所重，無非英雋茂齡。其老病人，罕預其數。每觀是輩，不勝太息。雖萌斯願，未遂其志。今某發念，欲募僧舍藥餌，俾老者安，病者瘥，各辦於道，故曰「安閒堂」也。惟冀上體釋迦看病之囑，遠追先王養老之仁。如斯勝利，曷可道哉？

化大殿

古佛堂，塵塵透露；空王殿，物物全彰。雖云「本自圓成」，奚礙隨緣建立？有為必藉無為而顯，道諦惟憑世諦而周。肯來直下承當，自是一肩擔荷。豎瓊樓於莖艸，均瞻箇裏慈尊；現寶剎於毫端，共步人閒兜率。可謂自他俱利，福慧兩嚴。

化麥

深耕淺種，久蒙雨露之滋；朝耨夕鉏，屢受風霜之苦。茲乃時至，登場始獲功成就廩。雲門胡餅，全憑箇裏得來；觀音饅首，惟向此中拈出。隨緣隨分，勿拘指撮非量；奚少奚多，那論驢馱車載？欲冀無漏因果，快植第一福田。

化修月塘寺偈

有漏即無漏，有相名實相。萬行六度先，檀波最第一。憶昔插標者，布金復有誰？羨茲不昧人，千古成希覯。施者無所施，受者亦復爾。施受二俱空，空亦不住空。但能果如是，究竟號堅固。世界虛空盡，無住功不朽。

化結制齋

選佛場開，雲水畢集。楗槌欲鳴，惟憑檀力。大家堪笑老金牛，飯桶堂前舞不及。

化禪帳

剎古荒涼久，禪房艸色深。席穿敷藹具，幔破臥松陰。吹面風難避，囓膚蚋易侵。長連床上事，今特報知音。

化大殿

古殿摧頹艸木封，鰲椽鴛瓦半飛空。唯祈四眾同舒手，扶起當年舊祖風。

化裝佛

丹霞爐內曾燒卻，靈瑞菴中欲復新。若是仙陀言外委，一莖艸上現金身。

化米

弁山深處古龍華，鉗聖錘凡為活計。雖然四事且隨緣，缽盂難免溼兩次。廬陵端的復誰曉，舉似檀那勿外討。慳囊打破始方親，粒粒盡成無價寶。

化茶

入門一句有誰諳，不似諸方亂指南。到口始知滋味別，趙州公案勿勞參。

化薑

生成辣性類難儔，端的由來出漢州。喫著通身流白汗，功成不讓死貓頭。

化蘿蔔

趙州曾道鎮州有，借問檀那會也否？钁底翻身活鱍機，拈來塞破虛空口。

化衣單

昔年堪笑老疏山，千里迢迢賣布單。後代兒孫貧徹骨，冬來無物可遮寒。

化碗

陶家輪上功成，大冶爐中行滿。文殊覿面相呈，善權豈可省簡？知音不必沉吟，咦，且道是甚麼碗？

化知浴

一番澡垢一番新，脫體無依不染塵。告與知音言外薦，何須入水見長人？

化禮大悲懺

法筵珠網影玲瓏，勝會奇緣不易逢。一禮一瞻鎔宿業，一聲一號悟圓通。雲幢靄靄騰香霧，花雨紛紛散曉風。以及見聞隨喜者，河沙福利算難窮。

齋單引

無底缽，無手人能擎；無米飯，無口人能喫。易牙莫辯，純陀罔知。直得人人沾天廚之供，箇箇飽法喜之味。不須向外馳求，唯憑此中拈出。畢竟是何意旨？金牛道底。

職事單引

夫叢林之創，盍為接物利生設也。從上諸祖，莫不隱勝現劣，用攝同事。或負舂挨磨而傳心，或執爨樵薪而得旨。戮力匡勷，互揚法化。如是，則弄瓦搬磚，步步登文殊之智地；擔柴運水，頭頭入普賢之行門。福慧二嚴，自他俱利。作龜鑑於斯時，垂準繩於後世，庶叢林永永不朁矣。

退弁山囑託兩序略規

國家之有法度，叢林之有清規，所以警無良一眾心也。無法度，何以治民？無清規，難以肅眾。是二者不可一日而缺也。山僧前允檀護請，主華林迄今三年，慚無寸補，宜退茲位，以選有德者尸之。然主人雖有新舊之殊規繩豈以進退而弛凡大小執事不得乘山僧退院妄生釁端擅自行事儻有過犯著知眾鳴鼓公議量其輕重而與罰如奸頑梗法不服即行燒衣擯出庶使清規不亂大眾安心待新堂頭入院後即將常住帳目文契交割分明山場田地界至踏勘清楚以便後人照管或欲他往須預前三日告別然後起行各盡乃職以荅佛恩若不遵行非佛弟子。

　　　(源朗道昌然貴
　　　寂秀從德備資敬刻
　　百老和尚語錄第十九卷)

百愚斯禪師語錄卷第十九